<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>edukacja on Szychta w danych</title>
    <link>/tags/edukacja/</link>
    <description>Recent content in edukacja on Szychta w danych</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl</language>
    <lastBuildDate>Mon, 29 Aug 2016 13:19:38 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/tags/edukacja/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Skąd uciekają studenci lub o jakości uczelni</title>
      <link>/post/skad-uciekaja-studenci-lub-o-jakosci-uczelni/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Aug 2016 13:19:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/skad-uciekaja-studenci-lub-o-jakosci-uczelni/</guid>
      <description>W Polsce dość szybko spada liczba osób w wieku 20-24 lat, a co za tym idzie maleje liczba studentów. Jak zwykle zmiana ta nie jest równomierna w całej Polsce. Czy da się ją powiązać z jakością uczelni? Jak mobilni są młodzi Polacy, jeśli chodzi o szukanie dobrej edukacji?Widoczna na mapie zależność świadczy pozytywnie o mobilności studentów. Nie wybierają jakichkolwiek studiów ,,byle blisko&amp;rdquo;, ale wyruszają po lepszą edukację. Widać to także po rosnącej liczbie wyjazdów na studia zagranicę.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dentysta w każdej szkole</title>
      <link>/post/dentysta-w-kazdej-szkole/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Jan 2016 16:30:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/dentysta-w-kazdej-szkole/</guid>
      <description>Potrzeba przywrócenia gabinetów dentystycznych w szkołach została podniesiona w expose przez Ewę Kopacz. Ten sam pomysł pojawił się potem w w kampanii prezydenckiej Andrzeja Dudy. Następnie, z właściwą sobie gracją, podchwycił ten temat Janusz Palikot z hasłem ,,dentysta zamiast księdza&amp;rdquo;. Na koniec z aprobatą wypowiedziała się o tym pomyśle Beata Szydło. Czy Polskę stać na dentystę w każdej szkole? W dzisiejszym wpisie pokusimy się o ocenę sensowność tego pomysłu w oparciu o szacunkowe zapotrzebowanie w szkołach podstawowych.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O (nie)równych szansach w polskim systemie edukacji</title>
      <link>/post/o-nierownych-szansach-w-polskim-systemie-edukacji/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Dec 2015 15:30:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/o-nierownych-szansach-w-polskim-systemie-edukacji/</guid>
      <description>W Polsce każdy ma prawo do bezpłatnej edukacji, ale jej jakość jest bardzo nierówna. I nie chodzi jedynie o podział miasto - wieś, ale też o regiony geograficzne. W dzisiejszym wpisie zobaczymy jak kształtują się wyniki sprawdzianu po szkole podstawowej, egzaminu gimnazjalnego i matury w podziale na powiaty. Sprawdzimy też czy z czasem różnice pomiędzy nimi zacierają się czy też stają się bardziej widoczne.W dzisiejszym wpisie korzystam z pakietu ZPD stworzony przez Instytut Badań Edukacyjnych.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>