<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>500&#43; on Szychta w danych</title>
    <link>https://psobczyk.github.io/tags/500&#43;/</link>
    <description>Recent content in 500&#43; on Szychta w danych</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl</language>
    <lastBuildDate>Tue, 31 Jul 2018 07:46:18 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://psobczyk.github.io/tags/500+/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Czy 500&#43; przestało działać lub o dzieciach i dzietności</title>
      <link>https://psobczyk.github.io/post/czy-500-przestalo-dzialac-lub-o-dzieciach-i-dzietnosci/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Jul 2018 07:46:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://psobczyk.github.io/post/czy-500-przestalo-dzialac-lub-o-dzieciach-i-dzietnosci/</guid>
      <description>W Polsce w pierwszym półroczu 2018 urodziło się mniej dzieci niż w tym samym okresie rok wcześniej. Czy to porażka programu 500+ czy zwykła statystyka? Czego możemy się spodziewać w najbliższych latach?
Na temat dzietności Szychta pisała już kilkukrotnie. Najpierw o tym czego można się spodziewać po 500+ i jak drogi jest to program. Potem na temat współczynnika dzietności kobiet i jak może się on zmienić do roku 2030-tego, a także tego jak zmieniła się w Polsce struktura urodzeń (pierwsze lub kolejne dziecko).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ile dzieci mogłoby się rodzić w Polsce lub o braku rodzin wielodzietnych</title>
      <link>https://psobczyk.github.io/post/ile-dzieci-mogloby-sie-rodzic-w-polsce-lub-o-braku-rodzin-wielodzietnych/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Apr 2016 14:47:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://psobczyk.github.io/post/ile-dzieci-mogloby-sie-rodzic-w-polsce-lub-o-braku-rodzin-wielodzietnych/</guid>
      <description>Sporo mówi się o tym, że w Polsce mamy problem demograficzny. Rodzi się za mało dzieci, a za kilkadziesiąt lat czekają nas bardzo duże problemy finansowe, związane z koniecznością wypłaty dużej liczby emerytur przez małą liczbę pracujących. Zobaczmy jak bardzo zmieniła się struktura polskich rodzin w przeciągu 35 lat i czy gdyby rodzin wielodzietnych było więcej to problem demograficzny zostałby zażegnany?
Jednym z problemów na jaki się wskazuje jest to, że kobiety nie decydują się na drugie i kolejne dzieci.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
