<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>uniwersytety on Szychta w danych</title>
    <link>http://psobczyk.github.io/tags/uniwersytety/</link>
    <description>Recent content in uniwersytety on Szychta w danych</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl</language>
    <lastBuildDate>Thu, 25 May 2017 10:04:18 +0000</lastBuildDate><atom:link href="http://psobczyk.github.io/tags/uniwersytety/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Granty NCN lub o koncentracji badań naukowych</title>
      <link>http://psobczyk.github.io/post/granty-ncn-lub-o-koncentracji-badan-naukowych/</link>
      <pubDate>Thu, 25 May 2017 10:04:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://psobczyk.github.io/post/granty-ncn-lub-o-koncentracji-badan-naukowych/</guid>
      <description>Jedną z miar aktywności i jakości pracy naukowej jest zdobywanie grantów. Przyjrzyjmy się, które polskie jednostki naukowe są pod tym względem najlepsze oraz czy w czasie następuje rozproszenie, czy raczej koncentracja pieniędzy na badania naukowe.
W Polsce mamy dwie główne instytucje publiczne, które zajmują się finansowaniem nauki. Pierwszym jest Narodowe Centrum Nauki (NCN), które daje pieniądze na badania podstawowe. Drugim Narodowe Centrum Badań i Rozwoju (NCBR), które daje granty na badania rozwojowe i innowacyjne z nastawieniem na ich komercjalizację.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Skąd uciekają studenci lub o jakości uczelni</title>
      <link>http://psobczyk.github.io/post/skad-uciekaja-studenci-lub-o-jakosci-uczelni/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Aug 2016 13:19:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://psobczyk.github.io/post/skad-uciekaja-studenci-lub-o-jakosci-uczelni/</guid>
      <description>W Polsce dość szybko spada liczba osób w wieku 20-24 lat, a co za tym idzie maleje liczba studentów. Jak zwykle zmiana ta nie jest równomierna w całej Polsce. Czy da się ją powiązać z jakością uczelni? Jak mobilni są młodzi Polacy, jeśli chodzi o szukanie dobrej edukacji?
Widoczna na mapie zależność świadczy pozytywnie o mobilności studentów. Nie wybierają jakichkolwiek studiów ,,byle blisko&amp;quot;, ale wyruszają po lepszą edukację. Widać to także po rosnącej liczbie wyjazdów na studia zagranicę.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
