<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>społeczeństwo on Szychta w danych</title>
    <link>https://psobczyk.github.io/tags/spo%C5%82ecze%C5%84stwo/</link>
    <description>Recent content in społeczeństwo on Szychta w danych</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl</language>
    <lastBuildDate>Mon, 30 Jan 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://psobczyk.github.io/tags/spo%C5%82ecze%C5%84stwo/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Ile mieszkań mają gminy lub o narzędziach wprowadzania sprawiedliwości społecznej</title>
      <link>https://psobczyk.github.io/post/ile-mieszka-maj-gminy-lub-o-narz-dziach-wprowadzania-sprawiedliwo-ci-spo-ecznej/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://psobczyk.github.io/post/ile-mieszka-maj-gminy-lub-o-narz-dziach-wprowadzania-sprawiedliwo-ci-spo-ecznej/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Jak zmienia się liczba mieszkań należących do gmin? Czy są regiony gdzie budownictwo społeczne cieszy się większym zainteresowaniem?
I jak te fakty mają się do konstytucyjnej zasady sprawiedliwości społecznej?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Srogo nie znaczy skutecznie. O więźniach i morderstwach</title>
      <link>https://psobczyk.github.io/post/srogo-nie-znaczy-skutecznie-o-wiezniach-i-morderstwach/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Jan 2017 19:14:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://psobczyk.github.io/post/srogo-nie-znaczy-skutecznie-o-wiezniach-i-morderstwach/</guid>
      <description>Raz na jakiś czas słychać w Polsce (i nie tylko) hasła o zaostrzeniu prawa, zero tolerancji dla przestępców itp. Czy rzeczywiście karanie więzieniem jest skuteczne? Czy wpływa pozytywnie na bezpieczeństwo?
Trzy wnioski:
W Polsce mamy bardzo mało morderstw, ale liczba osadzonych w więzieniach jest zdecydowanie powyżej średniej. Inne warte uwagi obserwacje odstające to USA, Japonia - bardzo mało morderstw i mało więźniów, Singapur - bardzo bezpieczny kraj z dużą liczbą więźniów, Honduras - aż 85 morderstw i tylko 200 osadzonych na 100 tys.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Silne kobiety, słabi mężczyźni? O liczbie samobójstw w Europie</title>
      <link>https://psobczyk.github.io/post/silne-kobiety-slabi-mezczyzni-o-liczbie-samobojstw-w-europie/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Oct 2016 05:38:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://psobczyk.github.io/post/silne-kobiety-slabi-mezczyzni-o-liczbie-samobojstw-w-europie/</guid>
      <description>Ci, którym wydaje się, że mężczyźni z Polski mają ,,twardą psychikę&amp;quot;, czeka niemiłe zaskoczenie. Dzisiaj analizujemy to, jak często Europejczycy decydują się odebrać sobie życie, oraz o ile częściej robią to mężczyźni niż kobiety.
Zacznijmy od liczby samobójstw, którą rzecz jasna należy odnieść do liczby mieszkańców. Niechlubnym liderem w tym rankingu jest Litwa, gdzie co roku jedna na 3000 osób odbiera sobie życie. Polska wypada w tym zestawieniu przeciętnie. Najrzadziej samobójstwa zdarzają się w krajach południowych (kultura, klimat?</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
