<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>praca on Szychta w danych</title>
    <link>/tags/praca/</link>
    <description>Recent content in praca on Szychta w danych</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-pl</language>
    <lastBuildDate>Fri, 22 Sep 2017 11:56:41 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/tags/praca/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Miłość nie jest ślepa. Kto z kim się żeni?</title>
      <link>/post/milosc-nie-jest-slepa-kto-z-kim-sie-zeni/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Sep 2017 11:56:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/milosc-nie-jest-slepa-kto-z-kim-sie-zeni/</guid>
      <description>Mówi się czasem, że miłość jest ślepa, czyli że o naszych wyborach decydują impuls i zauroczenie, a nie chłodne, racjonalne (matematyczne?) myślenie. Czy rzeczywiście takie stwierdzenie jest uzasadnione? Zweryfikujemy to na podstawie danych.Jeśli o łączeniu się ludzi w związki miałoby decydować coś więcej niż przypadek, to powinniśmy być w stanie znaleźć jakieś nietrywialne zależności pomiędzy cechami społecznymi kobiety i mężczyzny. Zacznijmy zatem od oczywistego pomysłu: czy występuje różnica w poziomie wykształcenia stron zawierających małżeństwa w Polsce?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Równi i równiejsi. Kobiety na rynku pracy</title>
      <link>/post/rowni-i-rowniejsi-kobiety-na-rynku-pracy/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Sep 2016 17:16:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/rowni-i-rowniejsi-kobiety-na-rynku-pracy/</guid>
      <description>Jakie są różnice w aktywności, zarobkach i perspektywach zawodowych kobiet i mężczyzn? Czy Polska jest krajem, który zapewnia równe szanse bez względu na płeć? W których krajach kobietom najtrudniej jest się przebić?Sprawdźmy najpierw jak duża jest różnica pomiędzy procentem mężczyzn aktywnych zawodowo a procentem kobiet, które są aktywne zawodowo
Tendencja jest lekko spadkowa, choć na przykład w Polsce różnica ta wzrosła. Zajmijmy się teraz znanym zjawiskiem gender gap, czyli różnicy w zarobkach.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>