<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>aglomeracje on Szychta w danych</title>
    <link>http://psobczyk.github.io/tags/aglomeracje/</link>
    <description>Recent content in aglomeracje on Szychta w danych</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl</language>
    <lastBuildDate>Tue, 21 Feb 2017 13:21:26 +0000</lastBuildDate><atom:link href="http://psobczyk.github.io/tags/aglomeracje/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>W co inwestują polskie miasta? Wykorzystanie środków unijnych</title>
      <link>http://psobczyk.github.io/post/w-co-inwestuja-polskie-miasta-wykorzystanie-srodkow-unijnych/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Feb 2017 13:21:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://psobczyk.github.io/post/w-co-inwestuja-polskie-miasta-wykorzystanie-srodkow-unijnych/</guid>
      <description>Zastanawia mnie czasem jak to możliwe, że miasto Wrocław nie jest w stanie wybudować nawet kilku kilometrów linii tramwajowej, twierdząc, że nie dostanie unijnego dofinansowania. Zwłaszcza kiedy słychać o gigantycznych inwestycjach w innych miastach, a zwłaszcza w Warszawie, która nie tylko dostała 3 mld na metro, ale też miliard złotych na tramwaje. Stąd wątpliwości mieszkańca prowincji, czy środki unijne są równo rozdysponowywane między miastami? Czy można zauważyć różnice w tym, w co się inwestuje?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gdzie się lata czyli o lotniskach w Polsce</title>
      <link>http://psobczyk.github.io/post/gdzie-sie-lata-czyli-o-lotniskach-w-polsce/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Jan 2017 19:50:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://psobczyk.github.io/post/gdzie-sie-lata-czyli-o-lotniskach-w-polsce/</guid>
      <description>W ostatnim czasie głośno o zagranicznych podróżach samolotami, ale ten wpis nie będzie bynajmniej dotyczyć panu Petru. W Polsce od początku lat 90-tych dynamicznie zwiększa się liczba osób korzystających z samolotów. Które porty lotnicze są największe? Jakie miasta konkurują ze sobą pod względem liczby pasażerów? Jak duży procent podróży przypada na Warszawę?
Towarzystwo Upiększania Miasta Wrocławia napisało na fb o tym jak bardzo Wrocław jest do tyłu, w porównaniu do Krakowa i Gdańska, co do wielkości ruchu lotniczego .</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Polska dwóch prędkości - perspektywy demograficzne aglomeracji do roku 2050</title>
      <link>http://psobczyk.github.io/post/polska-dwoch-predkosci-perspektywy-demograficzne-aglomeracji-do-roku-2050/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Aug 2016 16:13:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://psobczyk.github.io/post/polska-dwoch-predkosci-perspektywy-demograficzne-aglomeracji-do-roku-2050/</guid>
      <description>Jednym z elementów świadczących o sile miasta jest jego rozwój demograficzny. Miejsca prężne gospodarczo i przyjazne do życia przyciągają nowych mieszkańców. Z kolei brak perspektyw jest jedną z przyczyn emigracji. Ogólny spadek ludności Polski w ciągu następnych 35 lat odbije się także na największych miastach. Ale nie wszystkie regiony dotknie on w równym stopniu. Które aglomeracje wyjdą z tego starcia zwycięsko? Nie ma wątpliwości, że do roku 2050 liczba mieszkańców Polski znacznie zmaleje (szacunkowo do 32-34 milionów).</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
