<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>nierówności społeczne on Szychta w danych</title>
    <link>/tags/nier%C3%B3wno%C5%9Bci-spo%C5%82eczne/</link>
    <description>Recent content in nierówności społeczne on Szychta w danych</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl</language>
    <lastBuildDate>Sun, 01 Mar 2020 08:23:29 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/tags/nier%C3%B3wno%C5%9Bci-spo%C5%82eczne/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Białe jest czarne, a czarne jest białe lub polityka po polsku</title>
      <link>/post/biale-jest-czarne-a-czarne-jest-biale-lub-polityka-po-polsku/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Mar 2020 08:23:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/biale-jest-czarne-a-czarne-jest-biale-lub-polityka-po-polsku/</guid>
      <description>Rządy lewicowe zwykle charakteryzuje dążenie do zrównywania dochodów, podczas gdy prawica, a już na pewno liberalne partie, prowadzą politykę, która powoduje wzrost nierówności. Ale nie w Polsce&amp;hellip;
Być może czytelnicy Szychty mieli okazję czytać książkę ,,To nie jest kraj dla pracowników&amp;rdquo; Rafała Wosia. Jeśli nie to gorąco polecam! Wyłania się z niej smutny obraz rynku pracy w Polsce. Dla mnie zwłaszcza w kontekście istnienia osób, całych regionów i grup społecznych, spychanych na margines, wyłączonych z podziału wzrostu gospodarczego.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bogaty Polak jak biedny Niemiec. O różnicach w zarobkach</title>
      <link>/post/bogaty-polak-jak-biedny-niemiec-o-roznicach-w-zarobkach/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Mar 2019 07:13:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/bogaty-polak-jak-biedny-niemiec-o-roznicach-w-zarobkach/</guid>
      <description>W ostatnich latach mamy w Polsce bardzo niskie bezrobocie iszybki wzrost płac. Przyjrzyjmy się temu, na ile struktura wynagrodzeń jest u nas podobna do pozostałych krajów europejskich. Czy Polsce udaje się zmniejszyć dystans do najbardziej rozwiniętych i porównywalnych z nami krajów UE.
Bardzo często porównując dobrobyt w poszczególnych krajach patrzymy na PKB na mieszkańca. Okazuje się jednak, że przez wiele lat nasza produktywność (rozumiana jako PKB na mieszkańca) rosła szybciej niż wynagrodzenia, o czym już kiedyś Szychta pisała.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Systemy metra lub o tym gdzie leży Afryka</title>
      <link>/post/systemy-metra-lub-o-tym-gdzie-lezy-afryka/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Jul 2017 06:44:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/systemy-metra-lub-o-tym-gdzie-lezy-afryka/</guid>
      <description>Metro jest bodajże najbardziej kosztownym środkiem transportu i jego posiadanie świadczy o wadze i zamożności miasta. W mniejszych miejscowościach nie ma po prostu potrzeby, żeby jednocześnie wiele osób przemieszczało się szybko na duże odległości. Z tego powodu występowanie metra jest pewnego rodzaju miernikiem rozwoju gospodarczego, a informacja o tym gdzie leżą te miasta może nam powiedzieć sporo o światowej gospodarce.
Zacznijmy od pewnego eksperymentu. Na mapie poniżej zaznaczono systemy metra, ale bez konturów krajów czy kontynentów.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Czy bogaci są coraz bogatsi? Które regiony Polski najszybciej się rozwijają?</title>
      <link>/post/czy-bogaci-sa-coraz-bogatsi-ktore-regiony-polski-najszybciej-sie-rozwijaja/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jul 2017 17:02:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/czy-bogaci-sa-coraz-bogatsi-ktore-regiony-polski-najszybciej-sie-rozwijaja/</guid>
      <description>Czy Polska bogaci się równomiernie? Czy regiony historycznie biedniejsze gonią te bogatsze, czy też dystans między nimi się zwiększa? Aktualizujemy wpis sprzed półtora roku o dane z roku 2015. W dodatku dokładamy ładniejsze wizualizacje, żywszy język i głębsze wnioski.Naszym punktem startowym są wynagrodzenia w poszczególnych powiatach w roku 2002. Nawet w najbogatszych powiatach jest to mniej niż 3500 złotych brutto. Bogate są Górny Śląsk, okolice Warszawy i kilka powiatów, w których znajdowały się kopalnie (Zgorzelec, Łęczna, Bełchatów).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gender pay gap lub w jakich gałęziach gospodarki kobiety zarabiają mniej?</title>
      <link>/post/gender-gap-lub-w-jakich-galeziach-gospodarki-kobiety-zarabiaja-mniej/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Mar 2017 16:27:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/gender-gap-lub-w-jakich-galeziach-gospodarki-kobiety-zarabiaja-mniej/</guid>
      <description>Kilka dni temu pojawił się w Polsce temat nierówności zarobków ze względu na płeć, a właściwie nieco egzotycznego wytłumaczenia tego faktu. Pozostaje oczywiście pytanie o to, czy i jak państwa powinny aktywnie działać na rzecz zmniejszenia tychże nierówności. Dzisiaj w Szychcie prześledzimy jak duże jest to zjawisko, jak różnią się pod tym względem kraje europejskie i czy dysproporcje maleją czy stają się coraz większe.Dane pochodzą z eurostatu (tabela earn_gr_gpgr2). Zawierają one procentową różnicę w przeciętnych zarobkach za godzinę pracy mężczyzn i kobiet.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jak daleko jest od bogacza do biedaka? O dysproporcji zarobków w Europie</title>
      <link>/post/jak-daleko-jest-od-bogacza-do-biedaka-o-dysproporcji-zarobkow-w-europie/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Dec 2016 15:39:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/jak-daleko-jest-od-bogacza-do-biedaka-o-dysproporcji-zarobkow-w-europie/</guid>
      <description>W Polsce występuje największa w Europie dysproporcja zarobków biednych i bogatych. Czy można to tłumaczyć dziedzictwem komunizmu i szybkiej transformacji systemowej? Jak radzą sobie pozostałe kraje w Europie Wschodniej? Jak zmieniła się dysproporcja od roku 2006?
Jakie problemy generuje dysproporcja zarobków, dlaczego jest to ważne zagadnienie? Z pewnością prowadzi ona do wzrastania nierówności i napięć społecznych. Bardziej widoczny jest podział na tych co mają, i na tych co nie mają. To z kolei daje szansę dojścia do władzy populistom, którzy winą za trudności obarczą jakąś konkretną grupę społeczną, etniczną itp.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Świat rosnącej równości, czyli o tym jak Azja goni świat zachodni</title>
      <link>/post/swiat-rosnacej-rownosci-czyli-o-tym-jak-azja-goni-swiat-zachodni/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Sep 2016 11:04:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/swiat-rosnacej-rownosci-czyli-o-tym-jak-azja-goni-swiat-zachodni/</guid>
      <description>Świat jest pełen nierówności - to stwierdzenie to banał, choć niestety prawdziwy. Zawsze tak było i zawsze będzie, ale skala nierówności jest zmienna. I choć najważniejszy pozostaje wymiar ludzki, czyli cierpienie jednostki, to warto też zobaczyć jak zmienia się świat w skali makro. Jak wyglądał pod tym względem 100 lat temu? Czy nierówności się pogłębiają, czy też są coraz mniejsze? Na początku zobaczmy wykres bogactwa w roku 2013. Na osi X mamy ludność.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Równi i równiejsi. Kobiety na rynku pracy</title>
      <link>/post/rowni-i-rowniejsi-kobiety-na-rynku-pracy/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Sep 2016 17:16:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/rowni-i-rowniejsi-kobiety-na-rynku-pracy/</guid>
      <description>Jakie są różnice w aktywności, zarobkach i perspektywach zawodowych kobiet i mężczyzn? Czy Polska jest krajem, który zapewnia równe szanse bez względu na płeć? W których krajach kobietom najtrudniej jest się przebić?Sprawdźmy najpierw jak duża jest różnica pomiędzy procentem mężczyzn aktywnych zawodowo a procentem kobiet, które są aktywne zawodowo
Tendencja jest lekko spadkowa, choć na przykład w Polsce różnica ta wzrosła. Zajmijmy się teraz znanym zjawiskiem gender gap, czyli różnicy w zarobkach.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kiedy Polska będzie bogata? O dystansie w rozwoju gospodarczym jaki dzieli nas od zachodniej Europy</title>
      <link>/post/kiedy-polska-bedzie-bogata-o-dystansie-w-rozwoju-gospodarczym-jaki-dzieli-nas-od-zachodniej-europy/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Aug 2016 12:34:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/kiedy-polska-bedzie-bogata-o-dystansie-w-rozwoju-gospodarczym-jaki-dzieli-nas-od-zachodniej-europy/</guid>
      <description>Czy Polska kiedykolwiek dogoni w rozwoju gospodarczym Niemcy? A może chociaż Czechy? Ile lat dzieli nasze gospodarki? Czy po roku 1989 udało się nadgonić nieco dystans do krajów zachodnich?Jednym z podstawowych tematów sporu pomiędzy ekonomicznymi liberałami, a tymi którzy mówią o potrzebie sterowania gospodarką jest to, czy różnice w rozwoju gospodarczym maleją czy narastają. Dotyczy to zarówno nierówności w rozwoju regionów czy państw, jak i rozwarstwienia społecznego. W wielkim skrócie, według liberałów nierówności powinny z czasem maleć, ponieważ osoby najbardziej przedsiębiorcze wydają zarobione pieniądze, dzięki czemu napędzają gospodarkę i bogactwo ,,spływa&amp;rdquo; w ten sposób na resztę społeczeństwa.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O nieomylności papieża i Bernim Sandersie</title>
      <link>/post/o-nieomylnosci-papieza-i-bernim-sandersie/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Apr 2016 13:33:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/o-nieomylnosci-papieza-i-bernim-sandersie/</guid>
      <description>Wbrew tytułowi, dzisiejszy wpis nie będzie dotyczył teologii, tylko ekonomii, a konkretnie (nie)równej dystrybucji dóbr. Pretekstem jest artykuł w Washington Post na temat wizyty Berniego Sandersa, kandydata w prawyborach prezydenckich Partii Demokratycznej, u papieża Franciszka. To co łączy tych dwóch panów, to krytyka liberalnego kapitalizmu, za to, że nie udało mu się doprowadzić do zniwelowania nierówności społecznych i gospodarczych na świecie. Czy rzeczywiście tak jest?
Co ma na swoją obronę kapitalizm?</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>