<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>uchodźcy on Szychta w danych</title>
    <link>https://www.szychtawdanych.pl/tags/uchod%C5%BAcy/</link>
    <description>Recent content in uchodźcy on Szychta w danych</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl</language>
    <lastBuildDate>Mon, 21 Sep 2015 16:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://www.szychtawdanych.pl/tags/uchod%C5%BAcy/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Dokąd uciekają syryjscy uchodżcy?</title>
      <link>https://www.szychtawdanych.pl/post/gdzie-uciekaja-syryjscy-uchodzcy/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Sep 2015 16:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.szychtawdanych.pl/post/gdzie-uciekaja-syryjscy-uchodzcy/</guid>
      <description>Są granice tego ile można słuchać i czytać kasandrycznych wizji końca Europy zalanej hordami muzułmańskich barbarzyńców, inwokacji o nowego Jana Sobieskiego czy ujawnionych spisków krajów arabskich. W dzisiejszym wpisie zbadamy gdzie jest największa liczba syryjskich uchodźców oraz, które kraje mogą się rzeczywiście czuć ich liczbą zagrożone.
Dane, z których korzystam, pochodzą ze strony agendy ONZ zajmującej się uchodźcami oraz z wikipedii. Są one mniej więcej aktualne - dotyczą sierpnia 2015. Liczba uchodźców, podawana przez UNHCR, to liczba osób, które wystąpiły w danym kraju o azyl.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wilkommen, bienvenido czy добре дошъл? O uchodźcach w Europie</title>
      <link>https://www.szychtawdanych.pl/post/uchodzcy/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Sep 2015 16:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.szychtawdanych.pl/post/uchodzcy/</guid>
      <description>W ostatnim czasie tematem numer jeden w mediach są uchodźcy i imigranci z Afryki i Bliskiego Wschodu. Facebook zapełnił się różnymi grupami typu ,,Polacy przeciwko&amp;hellip;&amp;quot;, &amp;ldquo;Polacy przeciwko Polakom przeciwko&amp;hellip;&amp;rdquo;, &amp;ldquo;Polacy przeciwko Polakom przeciwko Polakom przeciwko&amp;hellip;&amp;rdquo;. Zobaczmy jak wygląda przyjmowanie uchodźców w Europie. Który kraj udziela najwięcej azylów uchodźcom? Jaki kraj prawie nigdy nie odmawia azylu? No i oczywiście jak na tle innych krajów wypada Polska.
W roku 2014 cała Unia Europejska udzieliła azylu 160,000 osób.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
