<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>nlp on Szychta w danych</title>
    <link>/tags/nlp/</link>
    <description>Recent content in nlp on Szychta w danych</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl</language>
    <lastBuildDate>Wed, 09 Aug 2017 06:10:53 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/tags/nlp/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>,,Potop&#34; - jak zwizualizować szkolną lekturę?</title>
      <link>/post/potop-jak-zwizualizowac-szkolna-lekture/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Aug 2017 06:10:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/potop-jak-zwizualizowac-szkolna-lekture/</guid>
      <description>Zdrada, wojna, miłość, męstwo - to cechy wielu dobrych telewizyjnych seriali. Nie inne zdarzenia zawiera w sobie ich 19. wieczny odpowiednik - ,,Potop&amp;rdquo; Henryka Sienkiewicza. Sprawdźmy jak można przełożyć polską literaturę na język wizualizacji.
,,Potop&amp;rdquo; to zupełna klasyka polskiej literatury i to już od ponad stu lat! Kilka lat temu miał nawet miejsce narodowy dzień czytania ,,Potopu&amp;rdquo;. Są tacy, którzy zżymają się na brak w nim głębszej myśli, ale chyba mało kto zaprzeczy, że potrafi wywołać wiele emocji.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>{litwa, ojczyzna, mój, ...} - informatyk czyta literaturę polską</title>
      <link>/post/litwa-ojczyzna-moj-informatyk-czyta-literature-polska/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Jul 2017 21:18:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/litwa-ojczyzna-moj-informatyk-czyta-literature-polska/</guid>
      <description>,,Pan Tadeusz&amp;rdquo; to coś więcej niż sprawdzian, na którym trzeba wiedzieć, gdzie stał zegar w dworku w Soplicowie. To także mistrzostwo języka, wartka fabuła, która na przemian podnosi na duchu, zasmuca i wzbudza niepokój. To wszystko da się ,,wyczytać&amp;rdquo; nie otwierając książki. Wystarczy komputer i kilka wizualizacji.
Jak wiadomo, jednym z wątków jest historia miłosna Tadeusza i Zosi, która przeplata się z romansem Tadeusza i Telimeny. Zobaczmy, w których fragmentach poszczególnych ksiąg występują poszczególne postaci.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>