<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>imigracja on Szychta w danych</title>
    <link>/tags/imigracja/</link>
    <description>Recent content in imigracja on Szychta w danych</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-pl</language>
    <lastBuildDate>Mon, 17 Apr 2017 10:49:55 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/tags/imigracja/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Dwa słowa i trzy wykresy o globalnych migracjach</title>
      <link>/post/dwa-slowa-i-trzy-wykresy-o-globalnych-migracjach/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Apr 2017 10:49:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/dwa-slowa-i-trzy-wykresy-o-globalnych-migracjach/</guid>
      <description>Które kraje przyciągają najwięcej imigrantów? Z jakich państw najwięcej mieszkańców wyjeżdża? Z polskiej perspektywy migracje to praca zarobkowa na zachodzie, imigranci z Ukrainy i uchodźcy z Syrii. Zjawisko jest jednak rzecz jasna znacznie szersze i spróbujemy przybliżyć je za pomocą danych.Zacznijmy od mapy, która daje nam informację o skali zjawiska i głównych kierunkach migracji.
Przede wszystkim, według ONZ, migrantów jest prawie 250 milionów. czyli mniej więcej 3% populacji ziemi. Największe ruchy ludności mają miejsce wewnątrz Azji.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Zmiany demograficzne - pierwsze skutki</title>
      <link>/post/zmiany-demograficzne-pierwsze-skutki/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Jun 2016 18:34:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/zmiany-demograficzne-pierwsze-skutki/</guid>
      <description>Kilka wpisów temu napisałem, że już za kilka lat będziemy mogli odczuć skutki zmian demograficznych w postaci presji płacowej i imigracji. Okazało się, że z powodu kryzysu na Ukrainie te zmiany już widać, a program 500+ ma szansę je jeszcze przyspieszyć. Dzisiaj sprawdzimy ile osób ze wschodu przyjeżdża do Polski w celach zarobkowych. Jak wielu z nich przyjeżdża do Polski na prace sezonowe? A ile osób osiedla się na dłużej i stara się o pozwolenie o pracę?</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>