<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>transport on Szychta w danych</title>
    <link>https://www.szychtawdanych.pl/tags/transport/</link>
    <description>Recent content in transport on Szychta w danych</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl</language>
    <lastBuildDate>Tue, 18 Jul 2017 06:44:48 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://www.szychtawdanych.pl/tags/transport/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Systemy metra lub o tym gdzie leży Afryka</title>
      <link>https://www.szychtawdanych.pl/post/systemy-metra-lub-o-tym-gdzie-lezy-afryka/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Jul 2017 06:44:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.szychtawdanych.pl/post/systemy-metra-lub-o-tym-gdzie-lezy-afryka/</guid>
      <description>Metro jest bodajże najbardziej kosztownym środkiem transportu i jego posiadanie świadczy o wadze i zamożności miasta. W mniejszych miejscowościach nie ma po prostu potrzeby, żeby jednocześnie wiele osób przemieszczało się szybko na duże odległości. Z tego powodu występowanie metra jest pewnego rodzaju miernikiem rozwoju gospodarczego, a informacja o tym gdzie leżą te miasta może nam powiedzieć sporo o światowej gospodarce.
Zacznijmy od pewnego eksperymentu. Na mapie poniżej zaznaczono systemy metra, ale bez konturów krajów czy kontynentów.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gdzie się lata czyli o lotniskach w Polsce</title>
      <link>https://www.szychtawdanych.pl/post/gdzie-sie-lata-czyli-o-lotniskach-w-polsce/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Jan 2017 19:50:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.szychtawdanych.pl/post/gdzie-sie-lata-czyli-o-lotniskach-w-polsce/</guid>
      <description>W ostatnim czasie głośno o zagranicznych podróżach samolotami, ale ten wpis nie będzie bynajmniej dotyczyć panu Petru. W Polsce od początku lat 90-tych dynamicznie zwiększa się liczba osób korzystających z samolotów. Które porty lotnicze są największe? Jakie miasta konkurują ze sobą pod względem liczby pasażerów? Jak duży procent podróży przypada na Warszawę?
Towarzystwo Upiększania Miasta Wrocławia napisało na fb o tym jak bardzo Wrocław jest do tyłu, w porównaniu do Krakowa i Gdańska, co do wielkości ruchu lotniczego .</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Granica możliwości lub o rozwoju polskich metropolii</title>
      <link>https://www.szychtawdanych.pl/post/granica-mozliwosci-lub-o-rozwoju-polskich-metropolii/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Apr 2016 14:03:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.szychtawdanych.pl/post/granica-mozliwosci-lub-o-rozwoju-polskich-metropolii/</guid>
      <description>W Polsce ma miejsce proces szybkiego rozwoju największych miast i miejscowości leżących w ich bezpośrednim sąsiedztwie. Duży sukces potrafi niestety generować duże problemy, i nie każde z miast potrafi sobie z nimi równie dobrze poradzić. W dzisiejszym wpisie skupimy się na tym, czy przyrost liczby mieszkańców i rozbudowa osiedli mieszkaniowych jest bilansowana zwiększonymi nakładami na transport publiczny.Zacznijmy od analizy infografiki, która wprowadzi nas w ten problem. W których powiatach liczba mieszkańców najszybciej wzrasta, a które najszybciej zwiększają swoje wydatki na transport publiczny?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gdzie się wozi(ć) na Górnym Śląsku?</title>
      <link>https://www.szychtawdanych.pl/post/gdzie-sie-wozic-na-gornym-slasku/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Apr 2016 18:18:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.szychtawdanych.pl/post/gdzie-sie-wozic-na-gornym-slasku/</guid>
      <description>Dzisiaj kolejna odsłona analizy danych komunikacyjnych na Górnym Śląsku. Gdzie tramwaje i autobusy kursują za rzadko? Mieszkańcy których miast nie wykorzystują skierowanej do nich oferty? W oparciu o dane z serwisu jakdojade.pl, zbadamy na ile liczba pasażerów zdeterminowana jest przez liczbę kursów KZK GOP oraz przez czynniki demograficzne.
Pierwsze pytanie jest następujące: czy liczba kursów jakie wykonuje komunikacja miejska jest dostosowana do liczby mieszkańców? Dla każdego przystanku zliczona została łączna liczba kursów jakie dziennie wykonuje na nich KZK GOP.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kaj baną na Śląsku czy o komunikacji w GOP</title>
      <link>https://www.szychtawdanych.pl/post/kaj-bana-na-slasku-czy-o-komunikacji-w-gop/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Mar 2016 13:22:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.szychtawdanych.pl/post/kaj-bana-na-slasku-czy-o-komunikacji-w-gop/</guid>
      <description>Wszystko co chcielibyście wiedzieć o GOP, ale nie mieliście danych :) W dzisiejszym wpisie przybliżę temat funkcjonowania, unikalnego w skali Polski, systemu komunikacji zbiorowej na Górnym Śląsku. Nigdzie indziej nie mamy tak wielu miast leżących tak blisko siebie i mających wspólny transport publiczny. Ile centrów, popularnych wśród mieszkańców, znajduje się na Górnym Śląsku? Do których miast/dzielnic nikt nie chce jeździć i dlaczego?
Na jakich trasach przemieszczają się mieszkańcy GOP? Poniższy wykres to zestawienie wszystkich wyszukiwanych połączeń.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Systemy tramwajowe w Polsce</title>
      <link>https://www.szychtawdanych.pl/post/systemy-tramwajowe-w-polsce/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Dec 2015 16:59:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.szychtawdanych.pl/post/systemy-tramwajowe-w-polsce/</guid>
      <description>Dzisiejszy wpis szczególnie przypadnie do gustu wszystkim miłośnikom tramwajów i niestandardowych wykresów w R. Nietrudno zatem odgadnąć, że autor należy do obu tych grup. Odpowiemy sobie na pytania gdzie w Polsce są a gdzie zostały zlikwidowane sieci tramwajowe? Jakie miasto może się pochwalić najdłuższą długość torowisk? Jak mocno obecność tramwajów determinowana jest przebiegiem granicy zaboru pruskiego oraz jak zrobić w R efektowne wykresy gdzie zamiast punktu mamy obrazek.
Na początek punkt wyjścia czyli zwykły wykres.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Czemu zawsze tak długo czekamy na tramwaj czyli o częstotliwości kursowania komunikacji miejskiej we Wrocławiu godzina po godzinie</title>
      <link>https://www.szychtawdanych.pl/post/czemu-zawsze-tak-dlugo-czekamy-na-tramwaj-czyli-o-czestotliwosci-kursowania-komunikacji-miejskiej-we-wroclawiu-godzina-po-godzinie/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Feb 2015 19:13:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.szychtawdanych.pl/post/czemu-zawsze-tak-dlugo-czekamy-na-tramwaj-czyli-o-czestotliwosci-kursowania-komunikacji-miejskiej-we-wroclawiu-godzina-po-godzinie/</guid>
      <description>Dzisiaj pokażę jak, za pomocą R oraz pakietów ggmap, dplyr i animation, zwizualizować zmiany natężenia kursów tramwajów i autobusów w ciągu dnia. Co ciekawego, oprócz wrażeń estetycznych, można z tych rysunków wyciągnąć? Choćby to, że uwidaczniają one niezwykle duże natężenie kursowania tramwajów w ścisłym centrum, nawet poza godzinami szczytu. Ten fakt odpowiada, przynajmniej częściowo, na pytanie postawione w tytule dzisiejszego wpisu. Tramwaje częściej kursować nie mogą bo&amp;hellip; nie ma na nie miejsca.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
