<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>wykres on Szychta w danych</title>
    <link>http://psobczyk.github.io/tags/wykres/</link>
    <description>Recent content in wykres on Szychta w danych</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl</language>
    <lastBuildDate>Mon, 08 Feb 2016 17:31:54 +0000</lastBuildDate><atom:link href="http://psobczyk.github.io/tags/wykres/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>,,Kino to najważniejsza ze sztuk&#34; - w pogoni za seksizmem w popkulturze</title>
      <link>http://psobczyk.github.io/post/kino-to-najwazniejsza-ze-sztuk-w-pogoni-za-seksizmem-w-popkulturze/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Feb 2016 17:31:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://psobczyk.github.io/post/kino-to-najwazniejsza-ze-sztuk-w-pogoni-za-seksizmem-w-popkulturze/</guid>
      <description>Czy w przemyśle filmowym kryje się seksizm i przewaga mężczyzn nad kobietami? Nawet pobieżne przejrzenie internetu przyniesie odpowiedź że zapewne tak właśnie jest. Na przykład pierwszy wynik w google daje infografikę na ten temat. W dzisiejszym wpisie przyjrzymy się najbardziej kasowym filmom w historii. Sprawdzimy którzy aktorzy i reżyserzy stoją za ich sukcesem, a także jaki jest wśród nich udział kobiet.Na stronie boxofficemojo można znaleźć dane dotyczące 630 najbardziej kasowych filmów wszechczasów.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dentysta w każdej szkole - jak to zrobić w R</title>
      <link>http://psobczyk.github.io/post/dentysta-w-kazdej-szkole-jak-to-zrobic-w-r/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Jan 2016 16:30:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://psobczyk.github.io/post/dentysta-w-kazdej-szkole-jak-to-zrobic-w-r/</guid>
      <description>Dzisiaj w Szychcie zamiast górniczego urobku prezentacja maszyn i technik. Jak wykonać zeszłotygodniową analizę w R? Jakich pakietów należy użyć?
Kody i dane znajdują się na moim koncie na githubie. Dane nie należą do mnie.
Na rozgrzewkę małe wyjaśnienie jak małym kosztem uszeregować województwa do boxplotu. Trik polega na ustawieniu kolejności poziomów (level) dla zmiennej typu factor.
[github file = &amp;ldquo;/psobczyk/szychtawdanych/blob/master/dentysci_w_szkolach/analiza_dentysci.R&amp;rdquo; start_line = &amp;ldquo;29&amp;rdquo; end_line = &amp;ldquo;37&amp;rdquo;]
Następnie już łatwo wygenerować jest wykres w ggplot [github file = &amp;ldquo;/psobczyk/szychtawdanych/blob/master/dentysci_w_szkolach/analiza_dentysci.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
