<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>ekonomia on Szychta w danych</title>
    <link>https://psobczyk.github.io/tags/ekonomia/</link>
    <description>Recent content in ekonomia on Szychta w danych</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl</language>
    <lastBuildDate>Mon, 30 Jan 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://psobczyk.github.io/tags/ekonomia/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Ile mieszkań mają gminy lub o narzędziach wprowadzania sprawiedliwości społecznej</title>
      <link>https://psobczyk.github.io/post/ile-mieszka-maj-gminy-lub-o-narz-dziach-wprowadzania-sprawiedliwo-ci-spo-ecznej/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://psobczyk.github.io/post/ile-mieszka-maj-gminy-lub-o-narz-dziach-wprowadzania-sprawiedliwo-ci-spo-ecznej/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Jak zmienia się liczba mieszkań należących do gmin? Czy są regiony gdzie budownictwo społeczne cieszy się większym zainteresowaniem?
I jak te fakty mają się do konstytucyjnej zasady sprawiedliwości społecznej?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Białe jest czarne, a czarne jest białe lub polityka po polsku</title>
      <link>https://psobczyk.github.io/post/biale-jest-czarne-a-czarne-jest-biale-lub-polityka-po-polsku/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Mar 2020 08:23:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://psobczyk.github.io/post/biale-jest-czarne-a-czarne-jest-biale-lub-polityka-po-polsku/</guid>
      <description>Rządy lewicowe zwykle charakteryzuje dążenie do zrównywania dochodów, podczas gdy prawica, a już na pewno liberalne partie, prowadzą politykę, która powoduje wzrost nierówności. Ale nie w Polsce&amp;hellip;
Być może czytelnicy Szychty mieli okazję czytać książkę ,,To nie jest kraj dla pracowników&amp;quot; Rafała Wosia. Jeśli nie to gorąco polecam! Wyłania się z niej smutny obraz rynku pracy w Polsce. Dla mnie zwłaszcza w kontekście istnienia osób, całych regionów i grup społecznych, spychanych na margines, wyłączonych z podziału wzrostu gospodarczego.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Zielona wyspa czy optyczne złudzenie? O rynku pracy w Polsce</title>
      <link>https://psobczyk.github.io/post/zielona-wyspa-czy-optyczne-zludzenie-o-rynku-pracy-w-polsce/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Dec 2019 19:29:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://psobczyk.github.io/post/zielona-wyspa-czy-optyczne-zludzenie-o-rynku-pracy-w-polsce/</guid>
      <description>W Polsce zaczyna brakować rąk do pracy. Powodem jest szybki rozwój gospodarczy połączony z niekorzystnymi zmianami demograficznymi. Od wielu lat zmniejsza się dopływ nowych, mało doświadczonych pracowników - absolwentów szkół i uniwersytetów. Wiele osób wyjechało zagranicę. Mamy więc rekordowo niskie bezrobocie, jedno z najniższych w Europie. Pomijając potencjalnie negatywne aspekty tego zjawiska, czy rzeczywiście sytuacja na rynku pracy jest u nas lepsza niż w większości krajów europejskich? Czy może jest to jedynie optyczne złudzenie z powodu przyłożenia niewłaściwej soczewki?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Koszty obsługi długu lub o tym kto bogatemu zabroni</title>
      <link>https://psobczyk.github.io/post/koszty-obslugi-dlugu-lub-o-tym-kto-bogatemu-zabroni/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Jan 2019 18:35:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://psobczyk.github.io/post/koszty-obslugi-dlugu-lub-o-tym-kto-bogatemu-zabroni/</guid>
      <description>Dług długowi nierówny. Kredyt jest innym obciążeniem dla osoby majętnej niż dla ubogiej. Także na inny procent pożycza się bogaczowi, a na inny osobie biednej. Kusi aby powiedzieć, że ta sama zasada odnosi się do krajów, ale okazuje się, że stosowanie tej analogii do pożyczek zaciąganych przez państwa jest sporym nadużyciem.
Zacznijmy od tego, że koszty obsługi długu wcale nie są największe dla krajów najbardziej zadłużonych. Wynika to oczywiście z dużego zróżnicowania oprocentowania pożyczek jakie są zaciągane.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dług publiczny lub o tym jak przedstawiać skalowanie powierzchni</title>
      <link>https://psobczyk.github.io/post/dlug-publiczny-lub-o-tym-jak-przedstawiac-skalowanie-powierzchni/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Sep 2018 08:10:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://psobczyk.github.io/post/dlug-publiczny-lub-o-tym-jak-przedstawiac-skalowanie-powierzchni/</guid>
      <description>Przerażający, niebezpieczny, konieczny? Opinie co do tego, co powinniśmy sądzić o długu publicznym są bardzo podzielone. Od licznika Balcerowicza do opinii, że jest on w gruncie rzeczy pozytywny, a pomiędzy nimi brak głębszej refleksji. Jak wygląda dług publiczny na świecie i jak można go zwizualizować?
Naszym głównym celem jest stworzenie wykresu zwanego anamorfozą, który przedstawia obszary ,,w krzywym zwierciadle&amp;quot;. Zakrzywienie zwierciadła zależy od wielkości pewnej zmiennej, takiej jak PKB lub liczba ludności.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Anamorfoza Polski lub sen szalonego geografa</title>
      <link>https://psobczyk.github.io/post/kartogramy-polski-lub-sen-szalonego-geografa/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Mar 2018 07:24:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://psobczyk.github.io/post/kartogramy-polski-lub-sen-szalonego-geografa/</guid>
      <description>Dzisiaj na Szychcie dzień szalonej geografii. Polska jaka jest każdy widzi. A jak mogłaby wyglądać gdyby wielkość województw zależała od PKB lub liczby mieszkańców?
Często na szychcie prezentujemy wykresy, na których kolor obszaru zależy od wartości zmiennej. Może to być na przykład PKB na jednego mieszkańca w każdym województwie. Ale zamiast używać rzeczywistej geografii, można przekształcić kontury tak, aby powierzchnia obszaru odpowiadała wielkości zmiennej. Dzięki temu nie będziemy zmyleni wielkością obszaru, który może być mylący.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Czy Polska dogoni Zachód lub ułuda konwergencji</title>
      <link>https://psobczyk.github.io/post/czy-polska-dogoni-zachod-lub-uluda-konwergencji/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Oct 2017 10:57:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://psobczyk.github.io/post/czy-polska-dogoni-zachod-lub-uluda-konwergencji/</guid>
      <description>Tym czy Polska zbliża się do krajów zachodnich zajmowaliśmy się już na blogu wcześniej. W tym wpisie sprawdzimy, na podstawie nowych danych, ile lat zajmie Polsce dogonienie krajów zachodnich. Dodatkowo przyjrzymy się sensowności przyjętej metodyki oraz będziemy cieszyć oko ładnymi mapami i wykresami.
Jak widać na powyższej mapie te różnice się nieco zmniejszyły. Sprawdźmy jak wyglądał tak mierzony dystans w poszczególnych latach.
Widać pewną zbieżność, ale jest ona bardzo powolna. Linie są właściwie poziome.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Taki mamy klimat - czy rozwój państw jest determinowany przez pogodę?</title>
      <link>https://psobczyk.github.io/post/taki-mamy-klimat-czy-rozwoj-panstw-jest-determinowany-przez-pogode/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Aug 2017 16:21:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://psobczyk.github.io/post/taki-mamy-klimat-czy-rozwoj-panstw-jest-determinowany-przez-pogode/</guid>
      <description>Czy jest tak, że niektórym krajom trudniej jest stać się bogatym? Oczywiście. O tego typu ograniczeniach mówi nauka nazywana geopolityką. Przy okazji polecam lekką książkę na ten temat. Czy może jednak być tak, że oprócz spławnych rzek i łańcuchów górskich, możliwości rozwoju są podyktowane przez temperaturę?
](http://szychtawdanych.pl/wp-content/uploads/2017/08/temperatura_hdi.png)
Wszystkie dane pochodzą z wikipedii. Widzimy zależność (niekoniecznie wynikanie!) pomiędzy rozwojem kraju, mierzony przez Human Development Index (HDI), a przeciętną roczną temperaturą. Im cieplej, tym niższy jest rozwój kraju.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Czy bogaci są coraz bogatsi? Które regiony Polski najszybciej się rozwijają?</title>
      <link>https://psobczyk.github.io/post/czy-bogaci-sa-coraz-bogatsi-ktore-regiony-polski-najszybciej-sie-rozwijaja/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jul 2017 17:02:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://psobczyk.github.io/post/czy-bogaci-sa-coraz-bogatsi-ktore-regiony-polski-najszybciej-sie-rozwijaja/</guid>
      <description>Czy Polska bogaci się równomiernie? Czy regiony historycznie biedniejsze gonią te bogatsze, czy też dystans między nimi się zwiększa? Aktualizujemy wpis sprzed półtora roku o dane z roku 2015. W dodatku dokładamy ładniejsze wizualizacje, żywszy język i głębsze wnioski.
Naszym punktem startowym są wynagrodzenia w poszczególnych powiatach w roku 2002. Nawet w najbogatszych powiatach jest to mniej niż 3500 złotych brutto. Bogate są Górny Śląsk, okolice Warszawy i kilka powiatów, w których znajdowały się kopalnie (Zgorzelec, Łęczna, Bełchatów).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Skąd wyjeżdżamy, dokąd jedziemy - migracje wewnątrz Polski</title>
      <link>https://psobczyk.github.io/post/skad-wyjezdzamy-dokad-jedziemy-migracje-wewnatrz-polski/</link>
      <pubDate>Mon, 01 May 2017 16:36:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://psobczyk.github.io/post/skad-wyjezdzamy-dokad-jedziemy-migracje-wewnatrz-polski/</guid>
      <description>Kontynuując temat migracji, przyjrzymy się bliżej samej Polsce, a konkretnie przepływami ludzi pomiędzy województwami. Czy skala migracji zwiększyła się czy zmniejszyła od roku 1995? Które województwa szczególnie przyciągają nowych mieszkańców? Na początek - migracje z lotu ptaka. Zaznaczone są jedynie dodatnie przepływy ludności netto, czyli strzałka łączy dwa województwa jeśli z województwa A do województwa B przeprowadziło się więcej osób niż z B do A. Kierunek strzałki opisany jest przez kolor.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gender pay gap lub w jakich gałęziach gospodarki kobiety zarabiają mniej?</title>
      <link>https://psobczyk.github.io/post/gender-gap-lub-w-jakich-galeziach-gospodarki-kobiety-zarabiaja-mniej/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Mar 2017 16:27:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://psobczyk.github.io/post/gender-gap-lub-w-jakich-galeziach-gospodarki-kobiety-zarabiaja-mniej/</guid>
      <description>Kilka dni temu pojawił się w Polsce temat nierówności zarobków ze względu na płeć, a właściwie nieco egzotycznego wytłumaczenia tego faktu. Pozostaje oczywiście pytanie o to, czy i jak państwa powinny aktywnie działać na rzecz zmniejszenia tychże nierówności. Dzisiaj w Szychcie prześledzimy jak duże jest to zjawisko, jak różnią się pod tym względem kraje europejskie i czy dysproporcje maleją czy stają się coraz większe.
Dane pochodzą z eurostatu (tabela earn_gr_gpgr2). Zawierają one procentową różnicę w przeciętnych zarobkach za godzinę pracy mężczyzn i kobiet.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jak daleko jest od bogacza do biedaka? O dysproporcji zarobków w Europie</title>
      <link>https://psobczyk.github.io/post/jak-daleko-jest-od-bogacza-do-biedaka-o-dysproporcji-zarobkow-w-europie/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Dec 2016 15:39:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://psobczyk.github.io/post/jak-daleko-jest-od-bogacza-do-biedaka-o-dysproporcji-zarobkow-w-europie/</guid>
      <description>W Polsce występuje największa w Europie dysproporcja zarobków biednych i bogatych. Czy można to tłumaczyć dziedzictwem komunizmu i szybkiej transformacji systemowej? Jak radzą sobie pozostałe kraje w Europie Wschodniej? Jak zmieniła się dysproporcja od roku 2006?
Jakie problemy generuje dysproporcja zarobków, dlaczego jest to ważne zagadnienie? Z pewnością prowadzi ona do wzrastania nierówności i napięć społecznych. Bardziej widoczny jest podział na tych co mają, i na tych co nie mają. To z kolei daje szansę dojścia do władzy populistom, którzy winą za trudności obarczą jakąś konkretną grupę społeczną, etniczną itp.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gdzie żyje się dobrze, czyli o sile nabywczej w poszczególnych województwach</title>
      <link>https://psobczyk.github.io/post/gdzie-zyje-sie-dobrze-czyli-o-sile-nabywczej-w-poszczegolnych-wojewodztwach/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Dec 2016 11:17:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://psobczyk.github.io/post/gdzie-zyje-sie-dobrze-czyli-o-sile-nabywczej-w-poszczegolnych-wojewodztwach/</guid>
      <description>Jak zmieniła się zamożność Polaków w ostatnich 10 latach? Które województwa najszybciej się rozwijają, a które zostają w tyle? Czy siła nabywcza ujednolica się, czy też ulega rozwarstwieniu?
Często porównuje się zamożność przez PKB na jednego mieszkańca lub przeciętne wynagrodzenie, ale w tym wpisie interesują nas nie tyle pensje, ale to ile można za nie kupić. Innymi słowy chcemy zbadać jaka jest siła nabywcza w poszczególnych województwach. Punktem odniesienia będzie uśredniona siła nabywcza dla całej Polski z roku 2006.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kiedy Polska będzie bogata? O dystansie w rozwoju gospodarczym jaki dzieli nas od zachodniej Europy</title>
      <link>https://psobczyk.github.io/post/kiedy-polska-bedzie-bogata-o-dystansie-w-rozwoju-gospodarczym-jaki-dzieli-nas-od-zachodniej-europy/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Aug 2016 12:34:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://psobczyk.github.io/post/kiedy-polska-bedzie-bogata-o-dystansie-w-rozwoju-gospodarczym-jaki-dzieli-nas-od-zachodniej-europy/</guid>
      <description>Czy Polska kiedykolwiek dogoni w rozwoju gospodarczym Niemcy? A może chociaż Czechy? Ile lat dzieli nasze gospodarki? Czy po roku 1989 udało się nadgonić nieco dystans do krajów zachodnich?
Jednym z podstawowych tematów sporu pomiędzy ekonomicznymi liberałami, a tymi którzy mówią o potrzebie sterowania gospodarką jest to, czy różnice w rozwoju gospodarczym maleją czy narastają. Dotyczy to zarówno nierówności w rozwoju regionów czy państw, jak i rozwarstwienia społecznego. W wielkim skrócie, według liberałów nierówności powinny z czasem maleć, ponieważ osoby najbardziej przedsiębiorcze wydają zarobione pieniądze, dzięki czemu napędzają gospodarkę i bogactwo ,,spływa&amp;quot; w ten sposób na resztę społeczeństwa.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>System emerytalny w Polsce lub po równo nie oznacza sprawiedliwie</title>
      <link>https://psobczyk.github.io/post/system-emerytalny-w-polsce-czyli-to-nie-jest-panstwo-dla-ludzi-bez-wyzszego-wyksztalcenia/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Jul 2016 14:41:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://psobczyk.github.io/post/system-emerytalny-w-polsce-czyli-to-nie-jest-panstwo-dla-ludzi-bez-wyzszego-wyksztalcenia/</guid>
      <description>Wiek emerytalny jest tematem, który wzbudza duże emocje i na temat którego toczy się ostatnio sporo dyskusji. Z jednej strony mówi się o konieczności jego utrzymania (67 lat zarówno dla kobiet, jak i dla mężczyzn) z powodu tego, że oczekiwana długość życia znacznie się zwiększyła. Z drugiej strony słychać argumenty o tym, że obywateli zmusza się ,,pracy aż do śmierci&amp;quot;. A co na ten temat mają do powiedzenia dane?
Chociaż trudno jest przewidzieć długość życia konkretnego człowieka, to można w miarę precyzyjnie określić przeciętny wiek, jakiego uda się dożyć polakom.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Praca szuka człowieka czyli o bezrobociu i migracjach</title>
      <link>https://psobczyk.github.io/post/praca-szuka-czlowieka-czyli-o-bezrobociu-i-migracjach/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Jun 2016 14:19:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://psobczyk.github.io/post/praca-szuka-czlowieka-czyli-o-bezrobociu-i-migracjach/</guid>
      <description>Czy praca jest towarem? Zobaczmy co na ten temat da się powiedzieć na podstawie danych. W szczególności czy w skali makro działa prawo popytu i podaży? Innymi słowy, czy można zaobserwować w Polsce zależność pomiędzy bezrobociem (popytem na pracę) a migracjami (podażą pracy)?
Dane musimy analizować na poziomie województw. Kiedy bierzemy pod uwagę powiaty, to zaczynają odgrywać rolę dodatkowe czynniki, typu rozlewania się dużych miast na sąsiednie tereny. W tego typu powiatach duża migracja wielkomiejskich ,,kolonizatorów&amp;quot; może się łączyć z biedą i bezrobociem.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O nieomylności papieża i Bernim Sandersie</title>
      <link>https://psobczyk.github.io/post/o-nieomylnosci-papieza-i-bernim-sandersie/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Apr 2016 13:33:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://psobczyk.github.io/post/o-nieomylnosci-papieza-i-bernim-sandersie/</guid>
      <description>Wbrew tytułowi, dzisiejszy wpis nie będzie dotyczył teologii, tylko ekonomii, a konkretnie (nie)równej dystrybucji dóbr. Pretekstem jest artykuł w Washington Post na temat wizyty Berniego Sandersa, kandydata w prawyborach prezydenckich Partii Demokratycznej, u papieża Franciszka. To co łączy tych dwóch panów, to krytyka liberalnego kapitalizmu, za to, że nie udało mu się doprowadzić do zniwelowania nierówności społecznych i gospodarczych na świecie. Czy rzeczywiście tak jest?
Co ma na swoją obronę kapitalizm?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Czy bogaci są coraz bogatsi? Czyli o różnicach w rozwoju regionów w Polsce</title>
      <link>https://psobczyk.github.io/post/czy-bogaci-sa-coraz-bogatsi-czyli-o-roznicach-w-rozwoju-regionow-w-polsce/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Feb 2016 17:38:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://psobczyk.github.io/post/czy-bogaci-sa-coraz-bogatsi-czyli-o-roznicach-w-rozwoju-regionow-w-polsce/</guid>
      <description>Czy Polska bogaci się równomiernie? Czy regiony historycznie biedniejsze gonią te bogatsze czy też dystans między nimi się zwiększa?
Na początek zobaczmy jak wygląda średnie wynagrodzenie brutto w podziale na województwa. Gołym okiem widać ogromne dysproporcje pomiędzy Warszawą, a resztą Polski. Różnica w wynagrodzeniach pomiędzy Mazowszem a Górnym Śląskiem jest większa niż między Górnym Śląskiem a najbiedniejszymi Warmią i Mazurami.
Ale może Warszawa jest goniona przez resztę Polski? Jak zmieniły się zarobki w ciągu ostatnich 12 lat?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>,,Ekonomia dobra i zła&#34; Tomasa Sedlacka [Szychta czyta]</title>
      <link>https://psobczyk.github.io/post/ekonomia-dobra-i-zla-tomasa-sedlacka-szychta-czyta/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Feb 2016 18:25:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://psobczyk.github.io/post/ekonomia-dobra-i-zla-tomasa-sedlacka-szychta-czyta/</guid>
      <description>Nowa seria wpisów na Szychcie - książki przeczytane i warte napisania krótkiej recenzji. Zaczynam od ,,Ekonomii dobra i zła&amp;quot; Tomasa Sedlacka.
Od pierwszych stron ogromne wrażenie robi głębokie zakorzenienie autora w kulturze. Widzi on ekonomię jako jeden z wciąż powtarzających się tematów. Podstawowe pytania, na jakie szukają odpowiedzi ekonomiści, odnajduje w najstarszych pismach ludzkości (epos o Gilgameszu, Biblia, dzieła greckich filozofów). Sedlacek nie używa matematycznych wzorów i bardziej od ,,jak&amp;quot; interesuje go ,,dlaczego&amp;quot;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>14 piętro</title>
      <link>https://psobczyk.github.io/post/14-pietro/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Jan 2016 16:21:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://psobczyk.github.io/post/14-pietro/</guid>
      <description>Ten wpis ma wiele źródeł. Pierwszym jest książka 13 pięter Filipa Springera, która celnie opisuje problemy mieszkaniowe w 3 RP (a przy okazji także w 2 RP). Innym jest to, że ponieważ czeka mnie wkrótce wyprowadzka z najlepszego miasta w Polsce to śledzę rynek mieszkań na wynajem w kilku miastach. Ostatnie źródło to chęć zainicjowania większej serii wpisów dotyczącej tematu mieszkań i demografii w oparciu o dane. Stąd też nazwa, przyznaję, że nieco buńczuczna, ,,14 piętro&amp;quot; czyli spojrzenie na rynek mieszkań od strony danych.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dentysta w każdej szkole</title>
      <link>https://psobczyk.github.io/post/dentysta-w-kazdej-szkole/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Jan 2016 16:30:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://psobczyk.github.io/post/dentysta-w-kazdej-szkole/</guid>
      <description>Potrzeba przywrócenia gabinetów dentystycznych w szkołach została podniesiona w expose przez Ewę Kopacz. Ten sam pomysł pojawił się potem w w kampanii prezydenckiej Andrzeja Dudy. Następnie, z właściwą sobie gracją, podchwycił ten temat Janusz Palikot z hasłem ,,dentysta zamiast księdza&amp;quot;. Na koniec z aprobatą wypowiedziała się o tym pomyśle Beata Szydło. Czy Polskę stać na dentystę w każdej szkole? W dzisiejszym wpisie pokusimy się o ocenę sensowność tego pomysłu w oparciu o szacunkowe zapotrzebowanie w szkołach podstawowych.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Elektrownie w Polsce</title>
      <link>https://psobczyk.github.io/post/elektrownie-w-polsce/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Oct 2015 05:16:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://psobczyk.github.io/post/elektrownie-w-polsce/</guid>
      <description>Zupełnie nie wiem jak sprzedać tę historię. Nie będzie więc błyskotliwego wstępu. Zainteresowało mnie po prostu gdzie znajdują się w Polsce elektrownie i na jak duże odległości trzeba przesyłać prąd. I to będzie tematem dzisiejszego wpisu.
Na wstępie zobaczmy mapę z zaznaczonymi elektrowniami w podziale na istniejące i planowane. Wielkość okręgów jest proporcjonalna do mocy elektrowni.
Istniejące elektrownie są zlokalizowane głównie w południowej części Polski. Na Górnym Śląsku występuje bardzo duże zagęszczenie elektrowni, co jest zapewne związane z przemysłem ciężkim, który był w przeszłości (jest nadal?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Zawsze dobrze, ale za Gierka najlepiej</title>
      <link>https://psobczyk.github.io/post/zawsze-dobrze-ale-za-gierka-najlepiej/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Sep 2015 16:00:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://psobczyk.github.io/post/zawsze-dobrze-ale-za-gierka-najlepiej/</guid>
      <description>W krajach postkomunistycznych, przynajmniej w Europie wschodniej, istnieje pewnego rodzaju nostalgia za minionymi czasami. Na zwyczajną przyczynę, którą jest fakt, że każde czasy mniej realne, niż te w których żyjemy, wydają się być lepszym miejscem do życia, nakłada się druga - zmiana systemu gospodarczego. W Polsce w ciągu ostatnich 25 lat zaszły gigantyczne pozytywne zmiany, jednak nie wszyscy czują się w takim samym stopniu ich beneficjentami (klik). Wydaje mi się, że istotnym pytanie jest to czy z czasem liczba osób widzących korzyści z transformacji roku 1989 rośnie czy maleje.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pierwszy post czyli o czym pisać nie będę</title>
      <link>https://psobczyk.github.io/post/pierwszy-post-czyli-o-czym-pisac-nie-bede/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Aug 2014 16:43:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://psobczyk.github.io/post/pierwszy-post-czyli-o-czym-pisac-nie-bede/</guid>
      <description>I wbrew tytułowi napiszę o tym co będzie. Będą dane i będzie matematyka. W różnych proporcjach. Będą odpadki z mojego doktoratu i rzeczy, które mnie zafascynują. Będą dobre książki i artykuły. Będzie sporo ciekawych analiz rzeczy codziennych szczególnie dotyczących gospodarki. Może się też zdarzyć poważniejsza matematyka.
Wpisy będą się pojawiać regularnie, choć stopień ich bycia interesującymi będzie bardzo zróżnicowany, za co każdego potencjalnego, innego niż ja sam, czytelnika serdecznie przepraszam.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
