<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>statystyka on Szychta w danych</title>
    <link>/tags/statystyka/</link>
    <description>Recent content in statystyka on Szychta w danych</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl</language>
    <lastBuildDate>Tue, 19 Jun 2018 06:48:38 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/tags/statystyka/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Czy Polska będzie mistrzem świata lub statystyka w oparach futbolu</title>
      <link>/post/czy-polska-bedzie-mistrzem-swiata-lub-statystyka-w-oparach-futbolu/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Jun 2018 06:48:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/czy-polska-bedzie-mistrzem-swiata-lub-statystyka-w-oparach-futbolu/</guid>
      <description>Jaka jest szansa, że Polska zostanie mistrzem świata? A może, że chociaż wyjdziemy z grupy? Ile razy bardziej prawdopodobne jest zwycięstwo Brazylii? Z okazji trwających mistrzostw świata mamy wysyp wszelkiej maści artykułów dotyczących przewidywania wyników za pomocą metod statystycznych. Szychta dołoży swoją małą cegiełkę dokonując przewidywań wyników mundialu.Wyniki przewidujemy metodą Monte Carlo, a więc ,,rozgrywamy&amp;rdquo; kilka tysięcy razy mistrzostwa na komputerze i patrzymy ile razy poszczególne drużyny wyszły z grupy, trafiły do ćwierćfinału i tak dalej.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O (nie)równych szansach w polskim systemie edukacji</title>
      <link>/post/o-nierownych-szansach-w-polskim-systemie-edukacji/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Dec 2015 15:30:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/o-nierownych-szansach-w-polskim-systemie-edukacji/</guid>
      <description>W Polsce każdy ma prawo do bezpłatnej edukacji, ale jej jakość jest bardzo nierówna. I nie chodzi jedynie o podział miasto - wieś, ale też o regiony geograficzne. W dzisiejszym wpisie zobaczymy jak kształtują się wyniki sprawdzianu po szkole podstawowej, egzaminu gimnazjalnego i matury w podziale na powiaty. Sprawdzimy też czy z czasem różnice pomiędzy nimi zacierają się czy też stają się bardziej widoczne.W dzisiejszym wpisie korzystam z pakietu ZPD stworzony przez Instytut Badań Edukacyjnych.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rozkład państwa czy rozkład prawdopodobieństwa? O ogłaszaniu i wykonywaniu wyroków Trybunału Konstytucyjnego</title>
      <link>/post/rozklad-panstwa-czy-rozklad-prawdopodobienstwa-o-oglaszaniu-i-wykonywaniu-wyrokow-trybunalu-konstytucyjnego/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Dec 2015 16:00:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/rozklad-panstwa-czy-rozklad-prawdopodobienstwa-o-oglaszaniu-i-wykonywaniu-wyrokow-trybunalu-konstytucyjnego/</guid>
      <description>Dzisiaj wpis, za który oberwie mi się z prawej i lewej strony. I w dodatku nie za to, że i jednych i drugich pojadę, ale za to, że jednym i drugim oddam troszkę honoru! Oczekiwania podkręcone, postaram się je spełnić. Wpis dotyczy orzeczeń Trybunału Konstytucyjnego. Konkretnie dwóch zagadnień. Pierwsze to czas od wydania wyroku do jego publikacji w Dzienniku Ustaw. Drugi dotyczy czasu wykonania wyroków, czyli ile zajęło poprawienie prawa od momentu stwierdzenie jego niezgodności z konstytucją.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wybory i sondaże a szansa na olimpijskie medale</title>
      <link>/post/wybory-i-sondaze-a-szansa-na-olimpijskie-medale/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Nov 2014 09:36:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/wybory-i-sondaze-a-szansa-na-olimpijskie-medale/</guid>
      <description>Temperatura polityczna w Polsce w ostatnim tygodniu znacznie wzrosła. Rzucane były oskarżenia o fałszerstwo wyborów, o ,,podpalanie Polski&amp;rdquo; i tym podobne określenia. Spróbujemy nieco zredukować te emocje szczyptą statystycznego rozumowania.
W ostatnich wyborach PSL zdobyło 22.68% poparcia. Według badania IPSOS przeprowadzonego dla TVP, TVN i Polsatu poparcie dla PSL wyniosło równo 17%, próba była wielkości 800. Zastanówmy się jak prawdopodobna jest taka różnica. Zakładamy, że zarówno wybory jak i sondaż zostały prawidłowo przeprowadzone.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pierwszy post czyli o czym pisać nie będę</title>
      <link>/post/pierwszy-post-czyli-o-czym-pisac-nie-bede/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Aug 2014 16:43:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/pierwszy-post-czyli-o-czym-pisac-nie-bede/</guid>
      <description>I wbrew tytułowi napiszę o tym co będzie. Będą dane i będzie matematyka. W różnych proporcjach. Będą odpadki z mojego doktoratu i rzeczy, które mnie zafascynują. Będą dobre książki i artykuły. Będzie sporo ciekawych analiz rzeczy codziennych szczególnie dotyczących gospodarki. Może się też zdarzyć poważniejsza matematyka.
Wpisy będą się pojawiać regularnie, choć stopień ich bycia interesującymi będzie bardzo zróżnicowany, za co każdego potencjalnego, innego niż ja sam, czytelnika serdecznie przepraszam.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>