<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>suburbanizacja on Szychta w danych</title>
    <link>http://psobczyk.github.io/tags/suburbanizacja/</link>
    <description>Recent content in suburbanizacja on Szychta w danych</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl</language>
    <lastBuildDate>Mon, 04 Jul 2016 15:40:09 +0000</lastBuildDate><atom:link href="http://psobczyk.github.io/tags/suburbanizacja/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Wrocław - wielka zmiana. Demografia w latach 1998 - 2014</title>
      <link>http://psobczyk.github.io/post/wroclaw-zmiany-demograficzne-w-ciagu-ostatnich-15-lat/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Jul 2016 15:40:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://psobczyk.github.io/post/wroclaw-zmiany-demograficzne-w-ciagu-ostatnich-15-lat/</guid>
      <description>Gdzie żyją Wrocławianie? Które dzielnice się rozrastają, a które wyludniają? Jak zmieniło się pod tym względem miasto od 1998 do 2014 roku? Wszystko na pięknej interaktywnej mapie, dzięki której można się przekonać, jak mało się wie o Wrocławiu :)
Poniżej interaktywna mapa. Przybliżać można przyciskami w lewym górnym rogu lub scrollem na myszce. Po kliknięciu pokazują się informacje o danym obszarze. Mapę można przeglądać na dwóch poziomach - mikro i makro (wybór w prawym górnym rogu).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Interaktywna mapa szkół we Wrocławiu</title>
      <link>http://psobczyk.github.io/post/interaktywna-mapa-szkol-we-wroclawiu/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Jun 2016 15:01:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://psobczyk.github.io/post/interaktywna-mapa-szkol-we-wroclawiu/</guid>
      <description>Jak są rozmieszczone we Wrocławiu szkoły podstawowe? Jakie wyniki na sprawdzianie osiągają ich uczniowie? Jak mają się one do przeciętnych wyników dla Wrocławia? Słowem, must-have przed decyzjami o przeprowadzkach i kupowaniu mieszkania :)
Aby uruchomić interaktywną mapę wystarczy kliknąć na poniższy obrazek.
Co na tej mapie widać? Po pierwsze podział na lepsze i gorsze dzielnice. Wśród tych pierwszych mamy Biskupin i Krzyki, zaś w drugiej grupie mamy Nadodrze i Przedmieście Oławskie (Trójkąt).</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
