<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>wojna on Szychta w danych</title>
    <link>http://psobczyk.github.io/tags/wojna/</link>
    <description>Recent content in wojna on Szychta w danych</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl</language>
    <lastBuildDate>Tue, 06 Feb 2018 07:33:25 +0000</lastBuildDate><atom:link href="http://psobczyk.github.io/tags/wojna/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Czyje były obozy koncentracyjne lub o mądrości płynącej z Google</title>
      <link>http://psobczyk.github.io/post/czyje-byly-obozy-koncentracyjne-lub-o-madrosci-plynacej-z-google/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Feb 2018 07:33:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://psobczyk.github.io/post/czyje-byly-obozy-koncentracyjne-lub-o-madrosci-plynacej-z-google/</guid>
      <description>Czy historii można nauczyć się z internetowych trendów? Sprawdźmy jak ma się rzecz z gorącym tematem ostatnich tygodni, czyli obozami koncentracyjnymi z II Wojny Światowej? Czyje były? Nazistowskie, niemieckie, polskie a może żydowskie? Jakich fraz wyszukują internauci na całym świecie korzystający z wyszukiwarki Google?
Informacja o tym co jest wyszukiwane w google jest zapamiętywana, a następnie udostępniana w formie statystyk i właśnie te dane przeanalizujemy. No dobrze, nie potrzeba google żeby wiedzieć, że obozy budowała Trzecia Rzesza, a więc naziści będący u władzy w Niemczech.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Polska w ruinie</title>
      <link>http://psobczyk.github.io/post/polska-w-ruinie/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Jan 2016 17:00:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://psobczyk.github.io/post/polska-w-ruinie/</guid>
      <description>Na dobry początek roku w Szychcie historia wielkich nieszczęść. Z czego wynika ogromna dysproporcja zniszczeń miast na terenie Polski podczas II wojny światowej? Co uratowało Małopolskę, a co pogrążyło Dolny Śląsk? I jako ciekawostka krótka opowieść o kilku niedoszłych miastach twierdzach na Śląsku.
Na początek trochę (taniej) filozofii. Żywa i pełna emocji pamięć o wojnach zanika, ponieważ umierają ich uczestnicy. Za 10-20 lat jedynymi świadkami tego co się wydarzyło pozostaną miasta.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
