<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>imiona on Szychta w danych</title>
    <link>/tags/imiona/</link>
    <description>Recent content in imiona on Szychta w danych</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl</language>
    <lastBuildDate>Wed, 07 Mar 2018 08:47:51 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/tags/imiona/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Jakie imiona nadaje się w Polsce?</title>
      <link>/post/jakie-imiona-nadaje-sie-w-polsce/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Mar 2018 08:47:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/jakie-imiona-nadaje-sie-w-polsce/</guid>
      <description>Jakie imiona są najczęściej nadawane dzieciom? Które tracą na popularności, a dominacji których możemy się spodziewać w perspektywie kilku lat? Rok temu analizowaliśmy dane dotyczące imion nadawanych dzieciom w Polsce w roku 2016. Czas na rok 2017. Zacznijmy od zestawienie najpopularniejszych imion w poszczególnych województwach.
Jak ma się to do roku 2016?
Zmiany wśród najczęściej nadawanych imion są nieduże, ale zestawienie zmian popularności najczęściej nadawanych imion pokazuje, że mamy małą ,,demokratyzację&amp;rdquo; - dominacja najczęściej nadawanych imion nieco się zmniejszyła.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tożsamość czy statystyka - o imionach nadawanych w Polsce</title>
      <link>/post/tozsamosc-czy-statystyka-o-imionach-nadawanych-w-polsce/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Apr 2017 12:21:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/tozsamosc-czy-statystyka-o-imionach-nadawanych-w-polsce/</guid>
      <description>Jakie imiona dla dzieci wybierają rodzice w Polsce? Czy widać różnice pomiędzy poszczególnymi województwami? Jak bardzo imiona są powtarzalne? Czy ta ,,powtarzalność&amp;rdquo; dotyczy bardziej imion chłopców czy dziewczynek? Zbadajmy imiona nadane dzieciom w roku 2016. Zacznijmy od ogółu, czyli chmury słów. Im większe jest dane imię, tym częściej jest ono nadawane.
Podobne zestawienie dla imion żeńskich:
Zastanowiło mnie czy jest jakaś różnica pomiędzy tym jak często (nie)standardowe imiona dawane są chłopcom i dziewczynkom.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>