<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Ekonomia on Szychta w danych</title>
    <link>/categories/ekonomia/</link>
    <description>Recent content in Ekonomia on Szychta w danych</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-pl</language>
    <lastBuildDate>Sun, 01 Mar 2020 08:23:29 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/categories/ekonomia/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Białe jest czarne, a czarne jest białe lub polityka po polsku</title>
      <link>/post/biale-jest-czarne-a-czarne-jest-biale-lub-polityka-po-polsku/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Mar 2020 08:23:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/biale-jest-czarne-a-czarne-jest-biale-lub-polityka-po-polsku/</guid>
      <description>Rządy lewicowe zwykle charakteryzuje dążenie do zrównywania dochodów, podczas gdy prawica, a już na pewno liberalne partie, prowadzą politykę, która powoduje wzrost nierówności. Ale nie w Polsce&amp;hellip;
Być może czytelnicy Szychty mieli okazję czytać książkę ,,To nie jest kraj dla pracowników&amp;rdquo; Rafała Wosia. Jeśli nie to gorąco polecam! Wyłania się z niej smutny obraz rynku pracy w Polsce. Dla mnie zwłaszcza w kontekście istnienia osób, całych regionów i grup społecznych, spychanych na margines, wyłączonych z podziału wzrostu gospodarczego.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Zielona wyspa czy optyczne złudzenie? O rynku pracy w Polsce</title>
      <link>/post/zielona-wyspa-czy-optyczne-zludzenie-o-rynku-pracy-w-polsce/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Dec 2019 19:29:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/zielona-wyspa-czy-optyczne-zludzenie-o-rynku-pracy-w-polsce/</guid>
      <description>W Polsce zaczyna brakować rąk do pracy. Powodem jest szybki rozwój gospodarczy połączony z niekorzystnymi zmianami demograficznymi. Od wielu lat zmniejsza się dopływ nowych, mało doświadczonych pracowników - absolwentów szkół i uniwersytetów. Wiele osób wyjechało zagranicę. Mamy więc rekordowo niskie bezrobocie, jedno z najniższych w Europie. Pomijając potencjalnie negatywne aspekty tego zjawiska, czy rzeczywiście sytuacja na rynku pracy jest u nas lepsza niż w większości krajów europejskich? Czy może jest to jedynie optyczne złudzenie z powodu przyłożenia niewłaściwej soczewki?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>,,Płakał jak sprzedawał&#34; lub o wieku samochodów w Polsce</title>
      <link>/post/plakal-jak-sprzedawal-lub-o-wieku-samochodow-w-polsce/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Jun 2019 07:03:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/plakal-jak-sprzedawal-lub-o-wieku-samochodow-w-polsce/</guid>
      <description>Czy Polska jest krajem starych samochodów? O ile częściej nowe auto spotkać można w Niemczech lub w Czechach? Czy Polacy są wyjątkowo mocno zmotoryzowani? Porównajmy dane udostępnione przez eurostat.
Próbujemy z różnych stron uchwycić temat rozwoju Polski. Patrzymy na PKB per capita, długość życia i wiele innych czynników. Jednym z nich jest bez wątpienia to jak wielu Polaków posiada samochody i jaka jest ich jakość. Ten wskaźnik mówi nam, w pewnej mierze o zamożności, a także o bezpieczeństwie jazdy (zakładając, że im nowsze auto tym bezpieczniejsze).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bogaty Polak jak biedny Niemiec. O różnicach w zarobkach</title>
      <link>/post/bogaty-polak-jak-biedny-niemiec-o-roznicach-w-zarobkach/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Mar 2019 07:13:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/bogaty-polak-jak-biedny-niemiec-o-roznicach-w-zarobkach/</guid>
      <description>W ostatnich latach mamy w Polsce bardzo niskie bezrobocie iszybki wzrost płac. Przyjrzyjmy się temu, na ile struktura wynagrodzeń jest u nas podobna do pozostałych krajów europejskich. Czy Polsce udaje się zmniejszyć dystans do najbardziej rozwiniętych i porównywalnych z nami krajów UE.
Bardzo często porównując dobrobyt w poszczególnych krajach patrzymy na PKB na mieszkańca. Okazuje się jednak, że przez wiele lat nasza produktywność (rozumiana jako PKB na mieszkańca) rosła szybciej niż wynagrodzenia, o czym już kiedyś Szychta pisała.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Czy Wielka Brytania jest uzależniona od Europy lub Brexit (cz. 1)</title>
      <link>/post/czy-wielka-brytania-jest-uzalezniona-od-europy-lub-brexit-cz-1/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Feb 2019 07:16:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/czy-wielka-brytania-jest-uzalezniona-od-europy-lub-brexit-cz-1/</guid>
      <description>Brexit zbliża się wielkimi krokami. Niektórzy wieszczą katastrofę podczas gdy inni się cieszą. Wydaje się, że w Polsce trudno znaleźć powody do zadowolenia z tego wydarzenia. Jednak zamiast szermować ideologicznymi frazesami sprawdźmy czego na temat relacji Wielkiej Brytanii i Unii Europejskiej da się dowiedzieć patrząc na dane.
Wyjście Wielkiej Brytanii z Unii będzie miało oczywiście wiele konsekwencji i nie próbujemy nawet sugerować, że weźmiemy je wszystkie pod uwagę. Ale przez najbliższe tygodnie spróbujemy nieco przybliżyć sytuację gospodarczą, demograficzną i polityczną u progu tego wydarzenia.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Koszty obsługi długu lub o tym kto bogatemu zabroni</title>
      <link>/post/koszty-obslugi-dlugu-lub-o-tym-kto-bogatemu-zabroni/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Jan 2019 18:35:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/koszty-obslugi-dlugu-lub-o-tym-kto-bogatemu-zabroni/</guid>
      <description>Dług długowi nierówny. Kredyt jest innym obciążeniem dla osoby majętnej niż dla ubogiej. Także na inny procent pożycza się bogaczowi, a na inny osobie biednej. Kusi aby powiedzieć, że ta sama zasada odnosi się do krajów, ale okazuje się, że stosowanie tej analogii do pożyczek zaciąganych przez państwa jest sporym nadużyciem.
Zacznijmy od tego, że koszty obsługi długu wcale nie są największe dla krajów najbardziej zadłużonych. Wynika to oczywiście z dużego zróżnicowania oprocentowania pożyczek jakie są zaciągane.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dług publiczny lub o tym jak przedstawiać skalowanie powierzchni</title>
      <link>/post/dlug-publiczny-lub-o-tym-jak-przedstawiac-skalowanie-powierzchni/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Sep 2018 08:10:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/dlug-publiczny-lub-o-tym-jak-przedstawiac-skalowanie-powierzchni/</guid>
      <description>Przerażający, niebezpieczny, konieczny? Opinie co do tego, co powinniśmy sądzić o długu publicznym są bardzo podzielone. Od licznika Balcerowicza do opinii, że jest on w gruncie rzeczy pozytywny, a pomiędzy nimi brak głębszej refleksji. Jak wygląda dług publiczny na świecie i jak można go zwizualizować?
Naszym głównym celem jest stworzenie wykresu zwanego anamorfozą, który przedstawia obszary ,,w krzywym zwierciadle&amp;rdquo;. Zakrzywienie zwierciadła zależy od wielkości pewnej zmiennej, takiej jak PKB lub liczba ludności.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Siła regionów w Polsce lub o wałkowaniu ciasta młotkiem</title>
      <link>/post/sila-regionow-w-polsce-lub-o-walkowaniu-ciasta-mlotkiem/</link>
      <pubDate>Thu, 17 May 2018 06:25:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/sila-regionow-w-polsce-lub-o-walkowaniu-ciasta-mlotkiem/</guid>
      <description>Które regiony Polski są najsilniejsze? Zależy pod jakim względem. Może jeśli chodzi o wkład w PKB? A może przez liczbę ludności? Dzisiaj nie tylko o tym, kto jest najważniejszy, ale także o tym jak tego typu dane można przedstawić.
próbujemy odpowiedź na nasz problem tym, co znamy, a mianowicie mapami anamorficznymi, w których powierzchnia obszaru jest proporcjonalna do zmiennej jaką chcemy zwizualizować. Ostatnio zrobiliśmy taką transformację dla województw w Polsce. Czas włączyć zoom i sprawdzić jak wygląda taka mapa na poziomie podregionów.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Anamorfoza Polski lub sen szalonego geografa</title>
      <link>/post/kartogramy-polski-lub-sen-szalonego-geografa/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Mar 2018 07:24:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/kartogramy-polski-lub-sen-szalonego-geografa/</guid>
      <description>Dzisiaj na Szychcie dzień szalonej geografii. Polska jaka jest każdy widzi. A jak mogłaby wyglądać gdyby wielkość województw zależała od PKB lub liczby mieszkańców?Często na szychcie prezentujemy wykresy, na których kolor obszaru zależy od wartości zmiennej. Może to być na przykład PKB na jednego mieszkańca w każdym województwie. Ale zamiast używać rzeczywistej geografii, można przekształcić kontury tak, aby powierzchnia obszaru odpowiadała wielkości zmiennej. Dzięki temu nie będziemy zmyleni wielkością obszaru, który może być mylący.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Czy Polska dogoni Zachód lub ułuda konwergencji</title>
      <link>/post/czy-polska-dogoni-zachod-lub-uluda-konwergencji/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Oct 2017 10:57:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/czy-polska-dogoni-zachod-lub-uluda-konwergencji/</guid>
      <description>Tym czy Polska zbliża się do krajów zachodnich zajmowaliśmy się już na blogu wcześniej. W tym wpisie sprawdzimy, na podstawie nowych danych, ile lat zajmie Polsce dogonienie krajów zachodnich. Dodatkowo przyjrzymy się sensowności przyjętej metodyki oraz będziemy cieszyć oko ładnymi mapami i wykresami.
Jak widać na powyższej mapie te różnice się nieco zmniejszyły. Sprawdźmy jak wyglądał tak mierzony dystans w poszczególnych latach.
Widać pewną zbieżność, ale jest ona bardzo powolna. Linie są właściwie poziome.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Taki mamy klimat - czy rozwój państw jest determinowany przez pogodę?</title>
      <link>/post/taki-mamy-klimat-czy-rozwoj-panstw-jest-determinowany-przez-pogode/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Aug 2017 16:21:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/taki-mamy-klimat-czy-rozwoj-panstw-jest-determinowany-przez-pogode/</guid>
      <description>Czy jest tak, że niektórym krajom trudniej jest stać się bogatym? Oczywiście. O tego typu ograniczeniach mówi nauka nazywana geopolityką. Przy okazji polecam lekką książkę na ten temat. Czy może jednak być tak, że oprócz spławnych rzek i łańcuchów górskich, możliwości rozwoju są podyktowane przez temperaturę?
](http://szychtawdanych.pl/wp-content/uploads/2017/08/temperatura_hdi.png)
Wszystkie dane pochodzą z wikipedii. Widzimy zależność (niekoniecznie wynikanie!) pomiędzy rozwojem kraju, mierzony przez Human Development Index (HDI), a przeciętną roczną temperaturą. Im cieplej, tym niższy jest rozwój kraju.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Co może Macron lub o przewagach Francji nad Grupą Wyszehradzką</title>
      <link>/post/co-moze-macron-lub-o-przewagach-francji-nad-grupa-wyszehradzka/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Jun 2017 11:07:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/co-moze-macron-lub-o-przewagach-francji-nad-grupa-wyszehradzka/</guid>
      <description>15 lat temu prezydent Francji pouczał za pośrednictwem prasy kraje Europy Wschodniej. Obecnie, również za pomocą prasy, Emmanuel Macron próbuje robić coś podobnego, ale jednocześnie wchodzi w dialog z państwami naszego regionu. Dzisiaj na Szychcie kilka wykresów pokazujących dlaczego ,,twarda polityka&amp;rdquo; ze strony Francji może być nieskuteczna.Możliwość wywarcia wpływu na arenie międzynarodowej zależy oczywiście od stosunku sił obu stron. Spróbujemy na podstawie kilku wskaźników sprawdzić jak duża jest przewaga Francji na krajami z Grupy Wyszehradzkiej i jak zmieniła się ona od 2002 roku.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Czy Polska jest eko? Gdzie w Europie zużywa się najwięcej paliw kopalnych?</title>
      <link>/post/czy-polska-jest-eko-gdzie-w-europie-zuzywa-sie-najwiecej-paliw-kopalnych/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Apr 2017 17:58:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/czy-polska-jest-eko-gdzie-w-europie-zuzywa-sie-najwiecej-paliw-kopalnych/</guid>
      <description>Jaki procent zużywanej energii elektrycznej czerpią poszczególne kraje z paliw kopalnych? Czy więcej energii zużywają kraje biedne czy bogate? I wreszcie czy, ze względów ekologicznych, Islandia powinna być zakazana? :)Na całym świecie próbuje się odchodzić od zużywania paliw kopalnych na rzecz odnawialnych źródeł energii. Mówiąc eufemistycznie, Polska nie jest liderem tych zmian. Wszystkie poniższe wykresy zawierają dane z roku 2013.
Okazuje się jednak, że sprawa ta nie jest tak jednoznaczna. Kraje Europy wschodniej zużywają znacznie mniej energii niż kraje zachodnie.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gender pay gap lub w jakich gałęziach gospodarki kobiety zarabiają mniej?</title>
      <link>/post/gender-gap-lub-w-jakich-galeziach-gospodarki-kobiety-zarabiaja-mniej/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Mar 2017 16:27:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/gender-gap-lub-w-jakich-galeziach-gospodarki-kobiety-zarabiaja-mniej/</guid>
      <description>Kilka dni temu pojawił się w Polsce temat nierówności zarobków ze względu na płeć, a właściwie nieco egzotycznego wytłumaczenia tego faktu. Pozostaje oczywiście pytanie o to, czy i jak państwa powinny aktywnie działać na rzecz zmniejszenia tychże nierówności. Dzisiaj w Szychcie prześledzimy jak duże jest to zjawisko, jak różnią się pod tym względem kraje europejskie i czy dysproporcje maleją czy stają się coraz większe.Dane pochodzą z eurostatu (tabela earn_gr_gpgr2). Zawierają one procentową różnicę w przeciętnych zarobkach za godzinę pracy mężczyzn i kobiet.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Srogo nie znaczy skutecznie. O więźniach i morderstwach</title>
      <link>/post/srogo-nie-znaczy-skutecznie-o-wiezniach-i-morderstwach/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Jan 2017 19:14:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/srogo-nie-znaczy-skutecznie-o-wiezniach-i-morderstwach/</guid>
      <description>Raz na jakiś czas słychać w Polsce (i nie tylko) hasła o zaostrzeniu prawa, zero tolerancji dla przestępców itp. Czy rzeczywiście karanie więzieniem jest skuteczne? Czy wpływa pozytywnie na bezpieczeństwo?
Trzy wnioski:
  W Polsce mamy bardzo mało morderstw, ale liczba osadzonych w więzieniach jest zdecydowanie powyżej średniej. Inne warte uwagi obserwacje odstające to USA, Japonia - bardzo mało morderstw i mało więźniów, Singapur - bardzo bezpieczny kraj z dużą liczbą więźniów, Honduras - aż 85 morderstw i tylko 200 osadzonych na 100 tys.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gdzie się lata czyli o lotniskach w Polsce</title>
      <link>/post/gdzie-sie-lata-czyli-o-lotniskach-w-polsce/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Jan 2017 19:50:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/gdzie-sie-lata-czyli-o-lotniskach-w-polsce/</guid>
      <description>W ostatnim czasie głośno o zagranicznych podróżach samolotami, ale ten wpis nie będzie bynajmniej dotyczyć panu Petru. W Polsce od początku lat 90-tych dynamicznie zwiększa się liczba osób korzystających z samolotów. Które porty lotnicze są największe? Jakie miasta konkurują ze sobą pod względem liczby pasażerów? Jak duży procent podróży przypada na Warszawę?
Towarzystwo Upiększania Miasta Wrocławia napisało na fb o tym jak bardzo Wrocław jest do tyłu, w porównaniu do Krakowa i Gdańska, co do wielkości ruchu lotniczego .</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jak daleko jest od bogacza do biedaka? O dysproporcji zarobków w Europie</title>
      <link>/post/jak-daleko-jest-od-bogacza-do-biedaka-o-dysproporcji-zarobkow-w-europie/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Dec 2016 15:39:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/jak-daleko-jest-od-bogacza-do-biedaka-o-dysproporcji-zarobkow-w-europie/</guid>
      <description>W Polsce występuje największa w Europie dysproporcja zarobków biednych i bogatych. Czy można to tłumaczyć dziedzictwem komunizmu i szybkiej transformacji systemowej? Jak radzą sobie pozostałe kraje w Europie Wschodniej? Jak zmieniła się dysproporcja od roku 2006?
Jakie problemy generuje dysproporcja zarobków, dlaczego jest to ważne zagadnienie? Z pewnością prowadzi ona do wzrastania nierówności i napięć społecznych. Bardziej widoczny jest podział na tych co mają, i na tych co nie mają. To z kolei daje szansę dojścia do władzy populistom, którzy winą za trudności obarczą jakąś konkretną grupę społeczną, etniczną itp.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Świat rosnącej równości, czyli o tym jak Azja goni świat zachodni</title>
      <link>/post/swiat-rosnacej-rownosci-czyli-o-tym-jak-azja-goni-swiat-zachodni/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Sep 2016 11:04:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/swiat-rosnacej-rownosci-czyli-o-tym-jak-azja-goni-swiat-zachodni/</guid>
      <description>Świat jest pełen nierówności - to stwierdzenie to banał, choć niestety prawdziwy. Zawsze tak było i zawsze będzie, ale skala nierówności jest zmienna. I choć najważniejszy pozostaje wymiar ludzki, czyli cierpienie jednostki, to warto też zobaczyć jak zmienia się świat w skali makro. Jak wyglądał pod tym względem 100 lat temu? Czy nierówności się pogłębiają, czy też są coraz mniejsze? Na początku zobaczmy wykres bogactwa w roku 2013. Na osi X mamy ludność.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Równi i równiejsi. Kobiety na rynku pracy</title>
      <link>/post/rowni-i-rowniejsi-kobiety-na-rynku-pracy/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Sep 2016 17:16:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/rowni-i-rowniejsi-kobiety-na-rynku-pracy/</guid>
      <description>Jakie są różnice w aktywności, zarobkach i perspektywach zawodowych kobiet i mężczyzn? Czy Polska jest krajem, który zapewnia równe szanse bez względu na płeć? W których krajach kobietom najtrudniej jest się przebić?Sprawdźmy najpierw jak duża jest różnica pomiędzy procentem mężczyzn aktywnych zawodowo a procentem kobiet, które są aktywne zawodowo
Tendencja jest lekko spadkowa, choć na przykład w Polsce różnica ta wzrosła. Zajmijmy się teraz znanym zjawiskiem gender gap, czyli różnicy w zarobkach.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Żelazna kurtyna 26 lat później. O różnicach w oczekiwanej długości życia</title>
      <link>/post/zelazna-kurtyna-26-lat-pozniej-o-roznicach-w-oczekiwanej-dlugosci-zycia/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Aug 2016 16:22:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/zelazna-kurtyna-26-lat-pozniej-o-roznicach-w-oczekiwanej-dlugosci-zycia/</guid>
      <description>W poprzednim wpisie rozważaliśmy to, ile lat w rozwoju gospodarczym dzieli Polskę od pozostałych krajów europejskich. Jak słusznie zauważyła część czytelników, nie jest to jedyny wskaźnik, który świadczy o rozwoju gospodarczym. W dzisiejszym wpisie sprawdzimy, czy pod względem oczekiwanej długości życia Polsce udaje się skuteczniej gonić najbardziej rozwinięte kraje Europy. Oczekiwana długość życia w Polsce w roku 2015 wyniosła 76 lat i 8 miesięcy. W roku 1989 było to 71 lat i 1 miesiąc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Demograficzna bomba czyli jak będzie wyglądać Polska za 35 lat</title>
      <link>/post/demograficzna-bomba-czyli-jak-bedzie-wygladac-polska-za-35-lat/</link>
      <pubDate>Wed, 25 May 2016 09:11:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/demograficzna-bomba-czyli-jak-bedzie-wygladac-polska-za-35-lat/</guid>
      <description>Słychać czasem w mediach, że polskie społeczeństwo szybko się starzeje i czeka nas demograficzna apokalipsa. Czy rzeczywiście jest tak źle? Kiedy odczujemy pierwsze efekty tych zmian? Na wstępie zaznaczę, że będę się trochę mądrzyć. Próbuję używać common sense, ale rzecz jasna można, szczególnie będąc ekspertem, wysnuć z tych danych inne wnioski.
Już za kilka lat zacznie się szybko kurczyć ludność wieku produkcyjnym. Wynika to z tego, że na emerytury przejdą liczne roczniki z lat 50-tych.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tanio kupić, drogo sprzedać czyli dwa słowa o polskim handlu zagranicznym</title>
      <link>/post/tanio-kupic-drogo-sprzedac-czyli-dwa-slowa-o-polskim-handlu-zagranicznym/</link>
      <pubDate>Wed, 11 May 2016 14:41:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/tanio-kupic-drogo-sprzedac-czyli-dwa-slowa-o-polskim-handlu-zagranicznym/</guid>
      <description>W ostatnim wpisie zastanawiałem się nad możliwą przyczyną tego, że płace w Polsce rosną wolniej niż PKB (oba liczone w dolarach bez parytetu siły nabywczej). Przy okazji zainteresowało mnie, że dużo od Polski mniejsze Czechy mają niemal taką samą wymianę handlową. Czy można jednak powiedzieć, że handel zagraniczny rośnie w Polsce zbyt, cokolwiek by to nie miało znaczyć, wolno? Wzrost polskiej wymiany handlowej po roku 1989 jest znacznie wyższy niż dynamika światowego handlu.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Więcej! O wzroście płac i produktu krajowego brutto</title>
      <link>/post/wiecej-o-wzroscie-plac-i-produktu-krajowego-brutto/</link>
      <pubDate>Thu, 05 May 2016 14:36:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/wiecej-o-wzroscie-plac-i-produktu-krajowego-brutto/</guid>
      <description>Czy moglibyśmy w Polsce zarabiać o 50% więcej? W dzisiejszym wpisie zbadamy jak są ze sobą powiązane wzrost PKB na mieszkańca i wzrost wynagrodzeń. W szczególności zobaczymy czy płace w Polsce rosły równie szybko, jak wartość wytwarzanych towarów, oraz jak wyglądamy pod tym względem na tle innych krajów europejskich i świata.
Nie mam pełnych danych na temat wynagrodzenia, ale porównamy wynagrodzenie za godzinę pracy w przemyśle (manufacturing) ze wzrostem PKB na mieszkańca.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O nieomylności papieża i Bernim Sandersie</title>
      <link>/post/o-nieomylnosci-papieza-i-bernim-sandersie/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Apr 2016 13:33:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/o-nieomylnosci-papieza-i-bernim-sandersie/</guid>
      <description>Wbrew tytułowi, dzisiejszy wpis nie będzie dotyczył teologii, tylko ekonomii, a konkretnie (nie)równej dystrybucji dóbr. Pretekstem jest artykuł w Washington Post na temat wizyty Berniego Sandersa, kandydata w prawyborach prezydenckich Partii Demokratycznej, u papieża Franciszka. To co łączy tych dwóch panów, to krytyka liberalnego kapitalizmu, za to, że nie udało mu się doprowadzić do zniwelowania nierówności społecznych i gospodarczych na świecie. Czy rzeczywiście tak jest?
Co ma na swoją obronę kapitalizm?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Czy bogaci są coraz bogatsi? Czyli o różnicach w rozwoju regionów w Polsce</title>
      <link>/post/czy-bogaci-sa-coraz-bogatsi-czyli-o-roznicach-w-rozwoju-regionow-w-polsce/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Feb 2016 17:38:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/czy-bogaci-sa-coraz-bogatsi-czyli-o-roznicach-w-rozwoju-regionow-w-polsce/</guid>
      <description>Czy Polska bogaci się równomiernie? Czy regiony historycznie biedniejsze gonią te bogatsze czy też dystans między nimi się zwiększa?
Na początek zobaczmy jak wygląda średnie wynagrodzenie brutto w podziale na województwa. Gołym okiem widać ogromne dysproporcje pomiędzy Warszawą, a resztą Polski. Różnica w wynagrodzeniach pomiędzy Mazowszem a Górnym Śląskiem jest większa niż między Górnym Śląskiem a najbiedniejszymi Warmią i Mazurami.
Ale może Warszawa jest goniona przez resztę Polski? Jak zmieniły się zarobki w ciągu ostatnich 12 lat?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jak (drogo) kupić 44 tysiące dzieci czyli o programie 500&#43;</title>
      <link>/post/jak-drogo-kupic-44-tysiace-dzieci-czyli-o-programie-500/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Feb 2016 09:00:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/jak-drogo-kupic-44-tysiace-dzieci-czyli-o-programie-500/</guid>
      <description>W najbliższym czasie uchwalony zostanie rządowy program świadczeń na dzieci w wysokości 500 złotych miesięcznie. Do procesu obiecywania dołączyła cześć opozycji. Pytanie czy taki program w ogóle ma sens? Czy dokonano dogłębnej diagnozy obecnej sytuacji demograficznej Polski? Czy pomysł na wydawania pieniędzy w formie zasiłku jest efektywny? Ile będzie kosztować budżet narodzenie jednego dodatkowego dziecka w wyniku działania programu 500+?Zaczynamy od porównania. Głównym moim źródłem jest wpis na blogu BIQdata oraz raport firmy PwC, na którym tenże wpis się opiera.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>,,Ekonomia dobra i zła&#34; Tomasa Sedlacka [Szychta czyta]</title>
      <link>/post/ekonomia-dobra-i-zla-tomasa-sedlacka-szychta-czyta/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Feb 2016 18:25:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/ekonomia-dobra-i-zla-tomasa-sedlacka-szychta-czyta/</guid>
      <description>Nowa seria wpisów na Szychcie - książki przeczytane i warte napisania krótkiej recenzji. Zaczynam od ,,Ekonomii dobra i zła&amp;rdquo; Tomasa Sedlacka.Od pierwszych stron ogromne wrażenie robi głębokie zakorzenienie autora w kulturze. Widzi on ekonomię jako jeden z wciąż powtarzających się tematów. Podstawowe pytania, na jakie szukają odpowiedzi ekonomiści, odnajduje w najstarszych pismach ludzkości (epos o Gilgameszu, Biblia, dzieła greckich filozofów). Sedlacek nie używa matematycznych wzorów i bardziej od ,,jak&amp;rdquo; interesuje go ,,dlaczego&amp;rdquo;.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>