<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Europa on Szychta w danych</title>
    <link>/tags/europa/</link>
    <description>Recent content in Europa on Szychta w danych</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-pl</language>
    <lastBuildDate>Tue, 18 Jun 2019 07:03:04 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/tags/europa/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>,,Płakał jak sprzedawał&#34; lub o wieku samochodów w Polsce</title>
      <link>/post/plakal-jak-sprzedawal-lub-o-wieku-samochodow-w-polsce/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Jun 2019 07:03:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/plakal-jak-sprzedawal-lub-o-wieku-samochodow-w-polsce/</guid>
      <description>Czy Polska jest krajem starych samochodów? O ile częściej nowe auto spotkać można w Niemczech lub w Czechach? Czy Polacy są wyjątkowo mocno zmotoryzowani? Porównajmy dane udostępnione przez eurostat.
Próbujemy z różnych stron uchwycić temat rozwoju Polski. Patrzymy na PKB per capita, długość życia i wiele innych czynników. Jednym z nich jest bez wątpienia to jak wielu Polaków posiada samochody i jaka jest ich jakość. Ten wskaźnik mówi nam, w pewnej mierze o zamożności, a także o bezpieczeństwie jazdy (zakładając, że im nowsze auto tym bezpieczniejsze).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bogaty Polak jak biedny Niemiec. O różnicach w zarobkach</title>
      <link>/post/bogaty-polak-jak-biedny-niemiec-o-roznicach-w-zarobkach/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Mar 2019 07:13:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/bogaty-polak-jak-biedny-niemiec-o-roznicach-w-zarobkach/</guid>
      <description>W ostatnich latach mamy w Polsce bardzo niskie bezrobocie iszybki wzrost płac. Przyjrzyjmy się temu, na ile struktura wynagrodzeń jest u nas podobna do pozostałych krajów europejskich. Czy Polsce udaje się zmniejszyć dystans do najbardziej rozwiniętych i porównywalnych z nami krajów UE.
Bardzo często porównując dobrobyt w poszczególnych krajach patrzymy na PKB na mieszkańca. Okazuje się jednak, że przez wiele lat nasza produktywność (rozumiana jako PKB na mieszkańca) rosła szybciej niż wynagrodzenia, o czym już kiedyś Szychta pisała.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Czy Wielka Brytania jest uzależniona od Europy lub Brexit (cz. 1)</title>
      <link>/post/czy-wielka-brytania-jest-uzalezniona-od-europy-lub-brexit-cz-1/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Feb 2019 07:16:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/czy-wielka-brytania-jest-uzalezniona-od-europy-lub-brexit-cz-1/</guid>
      <description>Brexit zbliża się wielkimi krokami. Niektórzy wieszczą katastrofę podczas gdy inni się cieszą. Wydaje się, że w Polsce trudno znaleźć powody do zadowolenia z tego wydarzenia. Jednak zamiast szermować ideologicznymi frazesami sprawdźmy czego na temat relacji Wielkiej Brytanii i Unii Europejskiej da się dowiedzieć patrząc na dane.
Wyjście Wielkiej Brytanii z Unii będzie miało oczywiście wiele konsekwencji i nie próbujemy nawet sugerować, że weźmiemy je wszystkie pod uwagę. Ale przez najbliższe tygodnie spróbujemy nieco przybliżyć sytuację gospodarczą, demograficzną i polityczną u progu tego wydarzenia.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Miasta partnerskie lub mała rzecz o związku geografii z polityką</title>
      <link>/post/miasta-partnerskie-lub-mala-rzecz-o-zwiazku-geografii-z-polityke/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2018 07:29:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/miasta-partnerskie-lub-mala-rzecz-o-zwiazku-geografii-z-polityke/</guid>
      <description>Wiele mówi się na temat kontrastu między Polską wschodnią i zachodnią. Ich mieszkańcy różnią się od siebie choćby poziomem zarobków czy preferencjami politycznymi. Czy mają także odmienne spojrzenie geopolityczne? Czy Polskę zachodnią istotnie silniej przyciągają Niemcy, a wschodnią Rosja? Spróbujemy odpowiedzieć na to pytanie patrząc na skalę kontaktów oficjalnych między miastami, a konkretnie podpisane umowy partnerskie.Zacznijmy od definicji. Według wikipedii termin miasta partnerskie lub bliźniacze oznacza formę partnerstwa w celu wymiany kulturalnej i gospodarczej.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Czy Polska dogoni Zachód lub ułuda konwergencji</title>
      <link>/post/czy-polska-dogoni-zachod-lub-uluda-konwergencji/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Oct 2017 10:57:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/czy-polska-dogoni-zachod-lub-uluda-konwergencji/</guid>
      <description>Tym czy Polska zbliża się do krajów zachodnich zajmowaliśmy się już na blogu wcześniej. W tym wpisie sprawdzimy, na podstawie nowych danych, ile lat zajmie Polsce dogonienie krajów zachodnich. Dodatkowo przyjrzymy się sensowności przyjętej metodyki oraz będziemy cieszyć oko ładnymi mapami i wykresami.

Jak widać na powyższej mapie te różnice się nieco zmniejszyły. Sprawdźmy jak wyglądał tak mierzony dystans w poszczególnych latach.
Widać pewną zbieżność, ale jest ona bardzo powolna.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Czy Polska jest eko? Gdzie w Europie zużywa się najwięcej paliw kopalnych?</title>
      <link>/post/czy-polska-jest-eko-gdzie-w-europie-zuzywa-sie-najwiecej-paliw-kopalnych/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Apr 2017 17:58:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/czy-polska-jest-eko-gdzie-w-europie-zuzywa-sie-najwiecej-paliw-kopalnych/</guid>
      <description>Jaki procent zużywanej energii elektrycznej czerpią poszczególne kraje z paliw kopalnych? Czy więcej energii zużywają kraje biedne czy bogate? I wreszcie czy, ze względów ekologicznych, Islandia powinna być zakazana? :)Na całym świecie próbuje się odchodzić od zużywania paliw kopalnych na rzecz odnawialnych źródeł energii. Mówiąc eufemistycznie, Polska nie jest liderem tych zmian. Wszystkie poniższe wykresy zawierają dane z roku 2013.
Okazuje się jednak, że sprawa ta nie jest tak jednoznaczna. Kraje Europy wschodniej zużywają znacznie mniej energii niż kraje zachodnie.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jak daleko jest od bogacza do biedaka? O dysproporcji zarobków w Europie</title>
      <link>/post/jak-daleko-jest-od-bogacza-do-biedaka-o-dysproporcji-zarobkow-w-europie/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Dec 2016 15:39:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/jak-daleko-jest-od-bogacza-do-biedaka-o-dysproporcji-zarobkow-w-europie/</guid>
      <description>W Polsce występuje największa w Europie dysproporcja zarobków biednych i bogatych. Czy można to tłumaczyć dziedzictwem komunizmu i szybkiej transformacji systemowej? Jak radzą sobie pozostałe kraje w Europie Wschodniej? Jak zmieniła się dysproporcja od roku 2006?
Jakie problemy generuje dysproporcja zarobków, dlaczego jest to ważne zagadnienie? Z pewnością prowadzi ona do wzrastania nierówności i napięć społecznych. Bardziej widoczny jest podział na tych co mają, i na tych co nie mają. To z kolei daje szansę dojścia do władzy populistom, którzy winą za trudności obarczą jakąś konkretną grupę społeczną, etniczną itp.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Silne kobiety, słabi mężczyźni? O liczbie samobójstw w Europie</title>
      <link>/post/silne-kobiety-slabi-mezczyzni-o-liczbie-samobojstw-w-europie/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Oct 2016 05:38:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/silne-kobiety-slabi-mezczyzni-o-liczbie-samobojstw-w-europie/</guid>
      <description>Ci, którym wydaje się, że mężczyźni z Polski mają ,,twardą psychikę&amp;rdquo;, czeka niemiłe zaskoczenie. Dzisiaj analizujemy to, jak często Europejczycy decydują się odebrać sobie życie, oraz o ile częściej robią to mężczyźni niż kobiety.Zacznijmy od liczby samobójstw, którą rzecz jasna należy odnieść do liczby mieszkańców. Niechlubnym liderem w tym rankingu jest Litwa, gdzie co roku jedna na 3000 osób odbiera sobie życie. Polska wypada w tym zestawieniu przeciętnie. Najrzadziej samobójstwa zdarzają się w krajach południowych (kultura, klimat?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kto nas będzie leczyć czyli o tym, ilu lekarzy brakuje w Polsce</title>
      <link>/post/kto-nas-bedzie-leczyc-czyli-o-tym-ilu-lekarzy-brakuje-w-polsce/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Sep 2016 15:14:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/kto-nas-bedzie-leczyc-czyli-o-tym-ilu-lekarzy-brakuje-w-polsce/</guid>
      <description>W Polsce brakuje lekarzy. Tego problemu nie da się szybko rozwiązać, choćby dlatego, że same studia zabierają wiele lat, nie wspominając nawet o specjalizacjach. Do tego dochodzi emigracja lekarzy zagranicę, która pogarsza sytuację. Czy w pozostałych krajach europejskich jest więcej czy mniej lekarzy niż w Polsce? Czy kształcimy wystarczająco dużo studentów medycyny? Czy, nawet gdyby lekarze nie emigrowali, mamy szansę dobić do europejskiej normy?
Skoro już wiemy, że lekarzy jest sporo mniej niż w pozostałych krajach (i bynajmniej nie jest to jedynie wynikiem zamożności) to zobaczmy czy kształcimy wystarczająco dużo nowych lekarzy.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Żelazna kurtyna 26 lat później. O różnicach w oczekiwanej długości życia</title>
      <link>/post/zelazna-kurtyna-26-lat-pozniej-o-roznicach-w-oczekiwanej-dlugosci-zycia/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Aug 2016 16:22:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/zelazna-kurtyna-26-lat-pozniej-o-roznicach-w-oczekiwanej-dlugosci-zycia/</guid>
      <description>W poprzednim wpisie rozważaliśmy to, ile lat w rozwoju gospodarczym dzieli Polskę od pozostałych krajów europejskich. Jak słusznie zauważyła część czytelników, nie jest to jedyny wskaźnik, który świadczy o rozwoju gospodarczym. W dzisiejszym wpisie sprawdzimy, czy pod względem oczekiwanej długości życia Polsce udaje się skuteczniej gonić najbardziej rozwinięte kraje Europy. Oczekiwana długość życia w Polsce w roku 2015 wyniosła 76 lat i 8 miesięcy. W roku 1989 było to 71 lat i 1 miesiąc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kiedy Polska będzie bogata? O dystansie w rozwoju gospodarczym jaki dzieli nas od zachodniej Europy</title>
      <link>/post/kiedy-polska-bedzie-bogata-o-dystansie-w-rozwoju-gospodarczym-jaki-dzieli-nas-od-zachodniej-europy/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Aug 2016 12:34:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/kiedy-polska-bedzie-bogata-o-dystansie-w-rozwoju-gospodarczym-jaki-dzieli-nas-od-zachodniej-europy/</guid>
      <description>Czy Polska kiedykolwiek dogoni w rozwoju gospodarczym Niemcy? A może chociaż Czechy? Ile lat dzieli nasze gospodarki? Czy po roku 1989 udało się nadgonić nieco dystans do krajów zachodnich?Jednym z podstawowych tematów sporu pomiędzy ekonomicznymi liberałami, a tymi którzy mówią o potrzebie sterowania gospodarką jest to, czy różnice w rozwoju gospodarczym maleją czy narastają. Dotyczy to zarówno nierówności w rozwoju regionów czy państw, jak i rozwarstwienia społecznego. W wielkim skrócie, według liberałów nierówności powinny z czasem maleć, ponieważ osoby najbardziej przedsiębiorcze wydają zarobione pieniądze, dzięki czemu napędzają gospodarkę i bogactwo ,,spływa&amp;rdquo; w ten sposób na resztę społeczeństwa.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>W poszukiwaniu świeżego powietrza - pyły PM w Europie</title>
      <link>/post/w-poszukiwaniu-swiezego-powietrza-pyly-pm-w-europie/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Jul 2016 13:36:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/w-poszukiwaniu-swiezego-powietrza-pyly-pm-w-europie/</guid>
      <description>W Szychcie można często przeczytać o porównaniach krajów pod względem rozwoju ekonomicznego. Ale jakość życia to nie tylko PKB per capita. Dzisiaj zbadamy to, jak dobrym powietrzem mogą się cieszyć Polacy w porównaniu do mieszkańców innych krajów europejskich.Na mapie można przeglądać średnioroczne stężenie pyłów PM (od ang. Particulate Matter) o średnicy do 2.5 μm lub do 10 μm. Oba typy pyłów są na tyle małe, że przechodzą przez nasze nosy. PM 10 wnikają do płuc, ale nie są dalej transportowane, natomiast PM 2.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pusto jak we wschodnich Niemczech czyli prognoza demograficzna dla Europy</title>
      <link>/post/pusto-jak-we-wschodnich-niemczech-czyli-prognoza-demograficzna-dla-europy/</link>
      <pubDate>Tue, 31 May 2016 14:05:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/pusto-jak-we-wschodnich-niemczech-czyli-prognoza-demograficzna-dla-europy/</guid>
      <description>W poprzednich wpisach było trochę o ekonomii, między innymi o tym jak w różnych regionach w Polsce wzrasta PKB, jak ma się wzrost płac w Polsce do innych krajów. Moja intuicja jest taka, że długofalowego rozwoju gospodarczego nie sposób połączyć z zapaścią demograficzną. To znaczy regiony, które odniosą sukces nie będą sie szybko wyludniać. I w drugą stronę, bieda napędza emigrację i wyludnianie. Jak będzie wyglądać Europa za 35 lat? Gdzie przybędzie mieszkańców?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Najbardziej niebezpieczne miejsca na ziemi - terroryzm</title>
      <link>/post/najbardziej-niebezpieczne-miejsca-na-ziemi-terroryzm/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Mar 2016 15:30:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/najbardziej-niebezpieczne-miejsca-na-ziemi-terroryzm/</guid>
      <description>W jakich krajach i regionach przeprowadzanych jest najwięcej zamachów terrorystycznych? Czy jest uzasadnionym, żeby mówić o tym, że Europa Zachodnia jest szczególnie atakowana, czy też mamy do czynienia z globalną eskalacją terroryzmu?Mam wrażenie, że czasem zapominamy iż terroryzm nie jest zjawiskiem nowym. Od dawna wywiera on znaczący wpływ na kształtowanie rzeczywistości politycznej. Wystarczy przypomnieć, że jedna z największych humanitarnych tragedii w historii Europy, I Wojna Światowa, rozpoczęła się od zamachu terrorystycznego w Sarajewie.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jak (drogo) kupić 44 tysiące dzieci czyli o programie 500&#43;</title>
      <link>/post/jak-drogo-kupic-44-tysiace-dzieci-czyli-o-programie-500/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Feb 2016 09:00:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/jak-drogo-kupic-44-tysiace-dzieci-czyli-o-programie-500/</guid>
      <description>W najbliższym czasie uchwalony zostanie rządowy program świadczeń na dzieci w wysokości 500 złotych miesięcznie. Do procesu obiecywania dołączyła cześć opozycji. Pytanie czy taki program w ogóle ma sens? Czy dokonano dogłębnej diagnozy obecnej sytuacji demograficznej Polski? Czy pomysł na wydawania pieniędzy w formie zasiłku jest efektywny? Ile będzie kosztować budżet narodzenie jednego dodatkowego dziecka w wyniku działania programu 500+?Zaczynamy od porównania. Głównym moim źródłem jest wpis na blogu BIQdata oraz raport firmy PwC, na którym tenże wpis się opiera.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dokąd uciekają syryjscy uchodżcy?</title>
      <link>/post/gdzie-uciekaja-syryjscy-uchodzcy/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Sep 2015 16:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/gdzie-uciekaja-syryjscy-uchodzcy/</guid>
      <description>Są granice tego ile można słuchać i czytać kasandrycznych wizji końca Europy zalanej hordami muzułmańskich barbarzyńców, inwokacji o nowego Jana Sobieskiego czy ujawnionych spisków krajów arabskich. W dzisiejszym wpisie zbadamy gdzie jest największa liczba syryjskich uchodźców oraz, które kraje mogą się rzeczywiście czuć ich liczbą zagrożone.
Dane, z których korzystam, pochodzą ze strony agendy ONZ zajmującej się uchodźcami oraz z wikipedii. Są one mniej więcej aktualne - dotyczą sierpnia 2015. Liczba uchodźców, podawana przez UNHCR, to liczba osób, które wystąpiły w danym kraju o azyl.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wilkommen, bienvenido czy добре дошъл? O uchodźcach w Europie</title>
      <link>/post/uchodzcy/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Sep 2015 16:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/uchodzcy/</guid>
      <description>W ostatnim czasie tematem numer jeden w mediach są uchodźcy i imigranci z Afryki i Bliskiego Wschodu. Facebook zapełnił się różnymi grupami typu ,,Polacy przeciwko&amp;hellip;&amp;rdquo;, &amp;ldquo;Polacy przeciwko Polakom przeciwko&amp;hellip;&amp;rdquo;, &amp;ldquo;Polacy przeciwko Polakom przeciwko Polakom przeciwko&amp;hellip;&amp;rdquo;. Zobaczmy jak wygląda przyjmowanie uchodźców w Europie. Który kraj udziela najwięcej azylów uchodźcom? Jaki kraj prawie nigdy nie odmawia azylu? No i oczywiście jak na tle innych krajów wypada Polska.W roku 2014 cała Unia Europejska udzieliła azylu 160,000 osób.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>