<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>igrzyska on Szychta w danych</title>
    <link>https://psobczyk.github.io/tags/igrzyska/</link>
    <description>Recent content in igrzyska on Szychta w danych</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl</language>
    <lastBuildDate>Fri, 16 Feb 2018 08:51:40 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://psobczyk.github.io/tags/igrzyska/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Zabawy w śniegu lub o tym na ile medali możemy liczyć w Pyeongchang?</title>
      <link>https://psobczyk.github.io/post/zabawy-w-sniegu-lub-o-tym-na-ile-medali-mozemy-liczyc-w-pyeongchang/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Feb 2018 08:51:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://psobczyk.github.io/post/zabawy-w-sniegu-lub-o-tym-na-ile-medali-mozemy-liczyc-w-pyeongchang/</guid>
      <description>Igrzyska, Igrzyska i (za chwilę) po Igrzyskach. Który kraj jest rekordzistą wszech czasów w liczbie zdobytych medali? Które narody należą do potęg w zimowych sportach? Jak zmieniało się to w czasie? I oczywiście, jak wypadają reprezentanci Polski?
Zacznijmy od zestawienia łącznej liczby medali zdobytych przez poszczególne kraje na przestrzeni lat. Ze względu na przejrzystość wykresu bierzemy pod uwagę jedynie kraje, które zdobyły łącznie powyżej 100 medali.
Niemcy dominują, ale warto zauważyć, że do 1988 najsilniejszą reprezentacją był Związek Radziecki.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Olimpijskie sukcesy - jak wypadliśmy na igrzyskach w Rio?</title>
      <link>https://psobczyk.github.io/post/olimpijskie-sukcesy-jak-wypadlismy-na-igrzyskach-w-rio/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Aug 2016 15:14:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://psobczyk.github.io/post/olimpijskie-sukcesy-jak-wypadlismy-na-igrzyskach-w-rio/</guid>
      <description>Zakończyły się właśnie Igrzyska Olimpijskie w Rio de Janeiro. Warto się cieszyć się z każdego sukcesu polskich, i nie tylko, sportowców, ale spróbujmy ocenić występ polskich olimpijczyków i porównać uzyskane przez nich wyniki do tych z poprzednich olimpiad.
Jak porównać poziom występów Polaków na przestrzeni lat? Nie jest to łatwe. Z jednej strony liczba konkurencji się zwiększyła, czyli jest więcej medali do zdobycia. Z drugiej liczba ekip i sportowców również rośnie.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
