<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>demografia on Szychta w danych</title>
    <link>/tags/demografia/</link>
    <description>Recent content in demografia on Szychta w danych</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-pl</language>
    <lastBuildDate>Mon, 17 Sep 2018 10:47:08 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/tags/demografia/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Powtarzalna unikalność lub o nazwiskach w Polsce</title>
      <link>/post/powtarzalna-unikalnosc-lub-o-nazwiskach-w-polsce/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Sep 2018 10:47:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/powtarzalna-unikalnosc-lub-o-nazwiskach-w-polsce/</guid>
      <description>Każdy z nas myśli o sobie jako o kimś unikalnym. Jednym z przejawów tej naszej ,,unikalnej&amp;rdquo; tożsamości są nasze imię i nazwisko. Pod wieloma względami jesteśmy jednak do siebie bardzo podobni. Między innymi dzięki temu statystycy mają pracę ;) Sprawdźmy, które nazwiska są w Polsce najbardziej popularne, a które występują bardzo rzadko, jedynie na małym obszarze Polski?
Na początku kilka faktów o naszym zbiorze danych. Nazwiska są znacznie bardziej ,,rozproszone&amp;rdquo; niż imiona, o czym każdy mógł się przekonać w szkole.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Czy 500&#43; przestało działać lub o dzieciach i dzietności</title>
      <link>/post/czy-500-przestalo-dzialac-lub-o-dzieciach-i-dzietnosci/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Jul 2018 07:46:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/czy-500-przestalo-dzialac-lub-o-dzieciach-i-dzietnosci/</guid>
      <description>W Polsce w pierwszym półroczu 2018 urodziło się mniej dzieci niż w tym samym okresie rok wcześniej. Czy to porażka programu 500+ czy zwykła statystyka? Czego możemy się spodziewać w najbliższych latach?Na temat dzietności Szychta pisała już kilkukrotnie. Najpierw o tym czego można się spodziewać po 500+ i jak drogi jest to program. Potem na temat współczynnika dzietności kobiet i jak może się on zmienić do roku 2030-tego, a także tego jak zmieniła się w Polscestruktura urodzeń (pierwsze lub kolejne dziecko).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jakie imiona nadaje się w Polsce?</title>
      <link>/post/jakie-imiona-nadaje-sie-w-polsce/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Mar 2018 08:47:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/jakie-imiona-nadaje-sie-w-polsce/</guid>
      <description>Jakie imiona są najczęściej nadawane dzieciom? Które tracą na popularności, a dominacji których możemy się spodziewać w perspektywie kilku lat? Rok temu analizowaliśmy dane dotyczące imion nadawanych dzieciom w Polsce w roku 2016. Czas na rok 2017. Zacznijmy od zestawienie najpopularniejszych imion w poszczególnych województwach.

Jak ma się to do roku 2016?

Zmiany wśród najczęściej nadawanych imion są nieduże, ale zestawienie zmian popularności najczęściej nadawanych imion pokazuje, że mamy małą ,,demokratyzację&amp;rdquo; - dominacja najczęściej nadawanych imion nieco się zmniejszyła.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Miłość nie jest ślepa. Kto z kim się żeni?</title>
      <link>/post/milosc-nie-jest-slepa-kto-z-kim-sie-zeni/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Sep 2017 11:56:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/milosc-nie-jest-slepa-kto-z-kim-sie-zeni/</guid>
      <description>Mówi się czasem, że miłość jest ślepa, czyli że o naszych wyborach decydują impuls i zauroczenie, a nie chłodne, racjonalne (matematyczne?) myślenie. Czy rzeczywiście takie stwierdzenie jest uzasadnione? Zweryfikujemy to na podstawie danych.Jeśli o łączeniu się ludzi w związki miałoby decydować coś więcej niż przypadek, to powinniśmy być w stanie znaleźć jakieś nietrywialne zależności pomiędzy cechami społecznymi kobiety i mężczyzny. Zacznijmy zatem od oczywistego pomysłu: czy występuje różnica w poziomie wykształcenia stron zawierających małżeństwa w Polsce?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Grubsza sprawa. Nadwaga i otyłość w Polsce</title>
      <link>/post/grubsza-sprawa-nadwaga-i-otylosc-w-polsce/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Aug 2017 13:46:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/grubsza-sprawa-nadwaga-i-otylosc-w-polsce/</guid>
      <description>O otyłości w Polsce mówi się wręcz jako o epidemii. Czy rzeczywiście jest to uzasadnione? Jak sprawy się mają w innych krajach? Jak bardzo nadwaga związana jest z wiekiem? I wreszcie, czy kobiety tyją tak samo jak mężczyźni?Na wstępnie uwspólnijmy dwa pojęcia. Pierwsze to nadwaga, którą definiuje się przez wartość wskaźnika BMI większą niż 25. Drugie to otyłość, która jest skrajnym przypadkiem nadwagi, i która zdefiniowana jest przez wskaźnik BMI większy niż 30.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dzietność nastolatek lub różnice kulturowe w Polsce raz jeszcze</title>
      <link>/post/dzietnosc-nastolatek-lub-roznice-kulturowe-w-polsce-raz-jeszcze/</link>
      <pubDate>Sat, 24 Jun 2017 14:36:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/dzietnosc-nastolatek-lub-roznice-kulturowe-w-polsce-raz-jeszcze/</guid>
      <description>W których regionach Polski dzietność jest największa? A gdzie w Polsce najczęściej ,,dzieci rodzą dzieci&amp;rdquo;? Na podstawie danych GUS przekonamy się jak powszechne jest to zjawisko i czy obecnie nastolatki rzadziej rodzą dzieci niż 15 lat temu. Ten wpis jest kontynuacją dwóch wcześniejszych dotyczących zmian w wieku, w którym kobiety w Polsce rodzą dzieci i struktury urodzeń. Na początku zróbmy zestawienie liczby dzieci urodzonych przez kobiety w wieku 20 - 49 lat, która zwiększyła się nieco od roku 2002.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Skąd wyjeżdżamy, dokąd jedziemy - migracje wewnątrz Polski</title>
      <link>/post/skad-wyjezdzamy-dokad-jedziemy-migracje-wewnatrz-polski/</link>
      <pubDate>Mon, 01 May 2017 16:36:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/skad-wyjezdzamy-dokad-jedziemy-migracje-wewnatrz-polski/</guid>
      <description>Kontynuując temat migracji, przyjrzymy się bliżej samej Polsce, a konkretnie przepływami ludzi pomiędzy województwami. Czy skala migracji zwiększyła się czy zmniejszyła od roku 1995? Które województwa szczególnie przyciągają nowych mieszkańców? Na początek - migracje z lotu ptaka. Zaznaczone są jedynie dodatnie przepływy ludności netto, czyli strzałka łączy dwa województwa jeśli z województwa A do województwa B przeprowadziło się więcej osób niż z B do A. Kierunek strzałki opisany jest przez kolor.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tożsamość czy statystyka - o imionach nadawanych w Polsce</title>
      <link>/post/tozsamosc-czy-statystyka-o-imionach-nadawanych-w-polsce/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Apr 2017 12:21:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/tozsamosc-czy-statystyka-o-imionach-nadawanych-w-polsce/</guid>
      <description>Jakie imiona dla dzieci wybierają rodzice w Polsce? Czy widać różnice pomiędzy poszczególnymi województwami? Jak bardzo imiona są powtarzalne? Czy ta ,,powtarzalność&amp;rdquo; dotyczy bardziej imion chłopców czy dziewczynek? Zbadajmy imiona nadane dzieciom w roku 2016. Zacznijmy od ogółu, czyli chmury słów. Im większe jest dane imię, tym częściej jest ono nadawane.

Podobne zestawienie dla imion żeńskich:

Zastanowiło mnie czy jest jakaś różnica pomiędzy tym jak często (nie)standardowe imiona dawane są chłopcom i dziewczynkom.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dwa słowa i trzy wykresy o globalnych migracjach</title>
      <link>/post/dwa-slowa-i-trzy-wykresy-o-globalnych-migracjach/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Apr 2017 10:49:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/dwa-slowa-i-trzy-wykresy-o-globalnych-migracjach/</guid>
      <description>Które kraje przyciągają najwięcej imigrantów? Z jakich państw najwięcej mieszkańców wyjeżdża? Z polskiej perspektywy migracje to praca zarobkowa na zachodzie, imigranci z Ukrainy i uchodźcy z Syrii. Zjawisko jest jednak rzecz jasna znacznie szersze i spróbujemy przybliżyć je za pomocą danych.Zacznijmy od mapy, która daje nam informację o skali zjawiska i głównych kierunkach migracji.

Przede wszystkim, według ONZ, migrantów jest prawie 250 milionów. czyli mniej więcej 3% populacji ziemi. Największe ruchy ludności mają miejsce wewnątrz Azji.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O różnicach między kobietami a mężczyznami według Korwina-Mikke</title>
      <link>/post/o-roznicach-miedzy-kobietami-a-mezczyznami-wedlug-korwina-mikke/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Mar 2017 22:16:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/o-roznicach-miedzy-kobietami-a-mezczyznami-wedlug-korwina-mikke/</guid>
      <description>Z okazji dnia kobiet i internetowej wojny płci chciałbym odnieść się do słów Janusza Korwin-Mikke odnośnie tego, że kobiety zarabiają mniej od mężczyzn dlatego, że są słabsze fizycznie, mniejsze i mniej inteligentne. Różnicom w zarobkach przyjrzeliśmy się w poprzednim wpisie. Nie odnosząc się do tego czy te fakty tłumaczą to zjawisko czy nie, zobaczmy co na temat ich prawdziwości mówią dane.
Jeśli chodzi o siłę fizyczną to nie będę wchodzić w dłuższe rozważania i pozwolę sobie przytoczyć dwa linki.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Czy czeka nas ideologiczna wojna? O różnicach w poglądach Polaków</title>
      <link>/post/czy-czeka-nas-ideologiczna-wojna-o-roznicach-w-pogladach-polakow/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Dec 2016 11:15:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/czy-czeka-nas-ideologiczna-wojna-o-roznicach-w-pogladach-polakow/</guid>
      <description>Zbliżają się święta, a wraz z nimi rodzinne rozmowy na wszelkie tematy. Nie zabraknie też pewnie i czytelnikom Szychty politycznych kłótni i podniesionego w związku z tym ciśnienia. Czy różnice w poglądach między Polakami są coraz większe czy coraz mniejsze? Spróbujemy odpowiedzieć na to pytanie, badając to jak bardzo różnią się między sobą wyborcy poszczególnych partii politycznych.Naszą analizę oprzemy o dane Diagnozy Społecznej. W tym celu wykorzystamy pakiet Diagnoza Przemysława Biecka.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Współczynnik dzietności lub rewolucja kulturowa na jednym wykresie</title>
      <link>/post/wspolczynnik-dzietnosci-lub-rewolucja-kulturowa-na-jednym-wykresie/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Oct 2016 15:01:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/wspolczynnik-dzietnosci-lub-rewolucja-kulturowa-na-jednym-wykresie/</guid>
      <description>W Polsce, w ciągu kilkudziesięciu lat, nie tylko znacznie spadła liczba urodzeń, ale także zwiększa się wiek kobiet, które rodzą dzieci. Zmienia się także dzietność rodzin - więcej na ten temat w we wpisie o strukturze urodzeń. Dzisiaj zobaczymy ogromną kulturową zmianę, która objawia się w zmianie wieku, w którym kobiety decydują się na posiadanie dzieci. Co ciekawe, zmianę tę widać na przestrzeni zaledwie kilkunastu lat, od 2002 do 2015 roku.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Świat rosnącej równości, czyli o tym jak Azja goni świat zachodni</title>
      <link>/post/swiat-rosnacej-rownosci-czyli-o-tym-jak-azja-goni-swiat-zachodni/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Sep 2016 11:04:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/swiat-rosnacej-rownosci-czyli-o-tym-jak-azja-goni-swiat-zachodni/</guid>
      <description>Świat jest pełen nierówności - to stwierdzenie to banał, choć niestety prawdziwy. Zawsze tak było i zawsze będzie, ale skala nierówności jest zmienna. I choć najważniejszy pozostaje wymiar ludzki, czyli cierpienie jednostki, to warto też zobaczyć jak zmienia się świat w skali makro. Jak wyglądał pod tym względem 100 lat temu? Czy nierówności się pogłębiają, czy też są coraz mniejsze? Na początku zobaczmy wykres bogactwa w roku 2013. Na osi X mamy ludność.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gdzie mieszkają Polacy? Zmiany w rozmieszczeniu ludności</title>
      <link>/post/gdzie-mieszkaja-polacy-zmiany-w-rozmieszczeniu-ludnosci/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Sep 2016 05:59:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/gdzie-mieszkaja-polacy-zmiany-w-rozmieszczeniu-ludnosci/</guid>
      <description>Jak zmieniło się zaludnienie Polski od roku 1995? Na ile zaludnienie jest równomierne na obszarze całego kraju? Czy w miastach koncentruje się ludność młoda czy starsza? I jak to wszystko wiąże się z rozwojem i ,,rozlewniem się&amp;rdquo; miast.Na początek zobaczmy mapę, która pokazuje na jak małym obszarze mieszka 20% mieszkańców Polski z najwiekszych gmin
Nie jest łatwo wyciągać z powyższej mapy wniosków, ponieważ ludzki mózg nie radzi sobie zbyt dobrze z zadaniem szacowania proporcji pól.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Skąd uciekają studenci lub o jakości uczelni</title>
      <link>/post/skad-uciekaja-studenci-lub-o-jakosci-uczelni/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Aug 2016 13:19:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/skad-uciekaja-studenci-lub-o-jakosci-uczelni/</guid>
      <description>W Polsce dość szybko spada liczba osób w wieku 20-24 lat, a co za tym idzie maleje liczba studentów. Jak zwykle zmiana ta nie jest równomierna w całej Polsce. Czy da się ją powiązać z jakością uczelni? Jak mobilni są młodzi Polacy, jeśli chodzi o szukanie dobrej edukacji?
Widoczna na mapie zależność świadczy pozytywnie o mobilności studentów. Nie wybierają jakichkolwiek studiów ,,byle blisko&amp;rdquo;, ale wyruszają po lepszą edukację. Widać to także po rosnącej liczbie wyjazdów na studia zagranicę.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Żelazna kurtyna 26 lat później. O różnicach w oczekiwanej długości życia</title>
      <link>/post/zelazna-kurtyna-26-lat-pozniej-o-roznicach-w-oczekiwanej-dlugosci-zycia/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Aug 2016 16:22:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/zelazna-kurtyna-26-lat-pozniej-o-roznicach-w-oczekiwanej-dlugosci-zycia/</guid>
      <description>W poprzednim wpisie rozważaliśmy to, ile lat w rozwoju gospodarczym dzieli Polskę od pozostałych krajów europejskich. Jak słusznie zauważyła część czytelników, nie jest to jedyny wskaźnik, który świadczy o rozwoju gospodarczym. W dzisiejszym wpisie sprawdzimy, czy pod względem oczekiwanej długości życia Polsce udaje się skuteczniej gonić najbardziej rozwinięte kraje Europy. Oczekiwana długość życia w Polsce w roku 2015 wyniosła 76 lat i 8 miesięcy. W roku 1989 było to 71 lat i 1 miesiąc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Polska dwóch prędkości - perspektywy demograficzne aglomeracji do roku 2050</title>
      <link>/post/polska-dwoch-predkosci-perspektywy-demograficzne-aglomeracji-do-roku-2050/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Aug 2016 16:13:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/polska-dwoch-predkosci-perspektywy-demograficzne-aglomeracji-do-roku-2050/</guid>
      <description>Jednym z elementów świadczących o sile miasta jest jego rozwój demograficzny. Miejsca prężne gospodarczo i przyjazne do życia przyciągają nowych mieszkańców. Z kolei brak perspektyw jest jedną z przyczyn emigracji. Ogólny spadek ludności Polski w ciągu następnych 35 lat odbije się także na największych miastach. Ale nie wszystkie regiony dotknie on w równym stopniu. Które aglomeracje wyjdą z tego starcia zwycięsko? Nie ma wątpliwości, że do roku 2050 liczba mieszkańców Polski znacznie zmaleje (szacunkowo do 32-34 milionów).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>System emerytalny w Polsce lub po równo nie oznacza sprawiedliwie</title>
      <link>/post/system-emerytalny-w-polsce-czyli-to-nie-jest-panstwo-dla-ludzi-bez-wyzszego-wyksztalcenia/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Jul 2016 14:41:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/system-emerytalny-w-polsce-czyli-to-nie-jest-panstwo-dla-ludzi-bez-wyzszego-wyksztalcenia/</guid>
      <description>Wiek emerytalny jest tematem, który wzbudza duże emocje i na temat którego toczy się ostatnio sporo dyskusji. Z jednej strony mówi się o konieczności jego utrzymania (67 lat zarówno dla kobiet, jak i dla mężczyzn) z powodu tego, że oczekiwana długość życia znacznie się zwiększyła. Z drugiej strony słychać argumenty o tym, że obywateli zmusza się ,,pracy aż do śmierci&amp;rdquo;. A co na ten temat mają do powiedzenia dane?Chociaż trudno jest przewidzieć długość życia konkretnego człowieka, to można w miarę precyzyjnie określić przeciętny wiek, jakiego uda się dożyć polakom.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wrocław - wielka zmiana. Demografia w latach 1998 - 2014</title>
      <link>/post/wroclaw-zmiany-demograficzne-w-ciagu-ostatnich-15-lat/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Jul 2016 15:40:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/wroclaw-zmiany-demograficzne-w-ciagu-ostatnich-15-lat/</guid>
      <description>Gdzie żyją Wrocławianie? Które dzielnice się rozrastają, a które wyludniają? Jak zmieniło się pod tym względem miasto od 1998 do 2014 roku? Wszystko na pięknej interaktywnej mapie, dzięki której można się przekonać, jak mało się wie o Wrocławiu :)Poniżej interaktywna mapa. Przybliżać można przyciskami w lewym górnym rogu lub scrollem na myszce. Po kliknięciu pokazują się informacje o danym obszarze. Mapę można przeglądać na dwóch poziomach - mikro i makro (wybór w prawym górnym rogu).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Interaktywna mapa szkół we Wrocławiu</title>
      <link>/post/interaktywna-mapa-szkol-we-wroclawiu/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Jun 2016 15:01:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/interaktywna-mapa-szkol-we-wroclawiu/</guid>
      <description>Jak są rozmieszczone we Wrocławiu szkoły podstawowe? Jakie wyniki na sprawdzianie osiągają ich uczniowie? Jak mają się one do przeciętnych wyników dla Wrocławia? Słowem, must-have przed decyzjami o przeprowadzkach i kupowaniu mieszkania :)Aby uruchomić interaktywną mapę wystarczy kliknąć na poniższy obrazek.

Co na tej mapie widać? Po pierwsze podział na lepsze i gorsze dzielnice. Wśród tych pierwszych mamy Biskupin i Krzyki, zaś w drugiej grupie mamy Nadodrze i Przedmieście Oławskie (Trójkąt).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Zmiany demograficzne - pierwsze skutki</title>
      <link>/post/zmiany-demograficzne-pierwsze-skutki/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Jun 2016 18:34:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/zmiany-demograficzne-pierwsze-skutki/</guid>
      <description>Kilka wpisów temu napisałem, że już za kilka lat będziemy mogli odczuć skutki zmian demograficznych w postaci presji płacowej i imigracji. Okazało się, że z powodu kryzysu na Ukrainie te zmiany już widać, a program 500+ ma szansę je jeszcze przyspieszyć. Dzisiaj sprawdzimy ile osób ze wschodu przyjeżdża do Polski w celach zarobkowych. Jak wielu z nich przyjeżdża do Polski na prace sezonowe? A ile osób osiedla się na dłużej i stara się o pozwolenie o pracę?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Praca szuka człowieka czyli o bezrobociu i migracjach</title>
      <link>/post/praca-szuka-czlowieka-czyli-o-bezrobociu-i-migracjach/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Jun 2016 14:19:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/praca-szuka-czlowieka-czyli-o-bezrobociu-i-migracjach/</guid>
      <description>Czy praca jest towarem? Zobaczmy co na ten temat da się powiedzieć na podstawie danych. W szczególności czy w skali makro działa prawo popytu i podaży? Innymi słowy, czy można zaobserwować w Polsce zależność pomiędzy bezrobociem (popytem na pracę) a migracjami (podażą pracy)?
Dane musimy analizować na poziomie województw. Kiedy bierzemy pod uwagę powiaty, to zaczynają odgrywać rolę dodatkowe czynniki, typu rozlewania się dużych miast na sąsiednie tereny. W tego typu powiatach duża migracja wielkomiejskich ,,kolonizatorów&amp;rdquo; może się łączyć z biedą i bezrobociem.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pusto jak we wschodnich Niemczech czyli prognoza demograficzna dla Europy</title>
      <link>/post/pusto-jak-we-wschodnich-niemczech-czyli-prognoza-demograficzna-dla-europy/</link>
      <pubDate>Tue, 31 May 2016 14:05:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/pusto-jak-we-wschodnich-niemczech-czyli-prognoza-demograficzna-dla-europy/</guid>
      <description>W poprzednich wpisach było trochę o ekonomii, między innymi o tym jak w różnych regionach w Polsce wzrasta PKB, jak ma się wzrost płac w Polsce do innych krajów. Moja intuicja jest taka, że długofalowego rozwoju gospodarczego nie sposób połączyć z zapaścią demograficzną. To znaczy regiony, które odniosą sukces nie będą sie szybko wyludniać. I w drugą stronę, bieda napędza emigrację i wyludnianie. Jak będzie wyglądać Europa za 35 lat? Gdzie przybędzie mieszkańców?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Demograficzna bomba czyli jak będzie wyglądać Polska za 35 lat</title>
      <link>/post/demograficzna-bomba-czyli-jak-bedzie-wygladac-polska-za-35-lat/</link>
      <pubDate>Wed, 25 May 2016 09:11:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/demograficzna-bomba-czyli-jak-bedzie-wygladac-polska-za-35-lat/</guid>
      <description>Słychać czasem w mediach, że polskie społeczeństwo szybko się starzeje i czeka nas demograficzna apokalipsa. Czy rzeczywiście jest tak źle? Kiedy odczujemy pierwsze efekty tych zmian? Na wstępie zaznaczę, że będę się trochę mądrzyć. Próbuję używać common sense, ale rzecz jasna można, szczególnie będąc ekspertem, wysnuć z tych danych inne wnioski.
Już za kilka lat zacznie się szybko kurczyć ludność wieku produkcyjnym. Wynika to z tego, że na emerytury przejdą liczne roczniki z lat 50-tych.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Granica możliwości lub o rozwoju polskich metropolii</title>
      <link>/post/granica-mozliwosci-lub-o-rozwoju-polskich-metropolii/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Apr 2016 14:03:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/granica-mozliwosci-lub-o-rozwoju-polskich-metropolii/</guid>
      <description>W Polsce ma miejsce proces szybkiego rozwoju największych miast i miejscowości leżących w ich bezpośrednim sąsiedztwie. Duży sukces potrafi niestety generować duże problemy, i nie każde z miast potrafi sobie z nimi równie dobrze poradzić. W dzisiejszym wpisie skupimy się na tym, czy przyrost liczby mieszkańców i rozbudowa osiedli mieszkaniowych jest bilansowana zwiększonymi nakładami na transport publiczny.Zacznijmy od analizy infografiki, która wprowadzi nas w ten problem. W których powiatach liczba mieszkańców najszybciej wzrasta, a które najszybciej zwiększają swoje wydatki na transport publiczny?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ile dzieci mogłoby się rodzić w Polsce lub o braku rodzin wielodzietnych</title>
      <link>/post/ile-dzieci-mogloby-sie-rodzic-w-polsce-lub-o-braku-rodzin-wielodzietnych/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Apr 2016 14:47:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/ile-dzieci-mogloby-sie-rodzic-w-polsce-lub-o-braku-rodzin-wielodzietnych/</guid>
      <description>Sporo mówi się o tym, że w Polsce mamy problem demograficzny. Rodzi się za mało dzieci, a za kilkadziesiąt lat czekają nas bardzo duże problemy finansowe, związane z koniecznością wypłaty dużej liczby emerytur przez małą liczbę pracujących. Zobaczmy jak bardzo zmieniła się struktura polskich rodzin w przeciągu 35 lat i czy gdyby rodzin wielodzietnych było więcej to problem demograficzny zostałby zażegnany?Jednym z problemów na jaki się wskazuje jest to, że kobiety nie decydują się na drugie i kolejne dzieci.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gdzie się wozi(ć) na Górnym Śląsku?</title>
      <link>/post/gdzie-sie-wozic-na-gornym-slasku/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Apr 2016 18:18:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/gdzie-sie-wozic-na-gornym-slasku/</guid>
      <description>Dzisiaj kolejna odsłona analizy danych komunikacyjnych na Górnym Śląsku. Gdzie tramwaje i autobusy kursują za rzadko? Mieszkańcy których miast nie wykorzystują skierowanej do nich oferty? W oparciu o dane z serwisu jakdojade.pl, zbadamy na ile liczba pasażerów zdeterminowana jest przez liczbę kursów KZK GOP oraz przez czynniki demograficzne.
Pierwsze pytanie jest następujące: czy liczba kursów jakie wykonuje komunikacja miejska jest dostosowana do liczby mieszkańców? Dla każdego przystanku zliczona została łączna liczba kursów jakie dziennie wykonuje na nich KZK GOP.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jak (drogo) kupić 44 tysiące dzieci czyli o programie 500&#43;</title>
      <link>/post/jak-drogo-kupic-44-tysiace-dzieci-czyli-o-programie-500/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Feb 2016 09:00:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/jak-drogo-kupic-44-tysiace-dzieci-czyli-o-programie-500/</guid>
      <description>W najbliższym czasie uchwalony zostanie rządowy program świadczeń na dzieci w wysokości 500 złotych miesięcznie. Do procesu obiecywania dołączyła cześć opozycji. Pytanie czy taki program w ogóle ma sens? Czy dokonano dogłębnej diagnozy obecnej sytuacji demograficznej Polski? Czy pomysł na wydawania pieniędzy w formie zasiłku jest efektywny? Ile będzie kosztować budżet narodzenie jednego dodatkowego dziecka w wyniku działania programu 500+?Zaczynamy od porównania. Głównym moim źródłem jest wpis na blogu BIQdata oraz raport firmy PwC, na którym tenże wpis się opiera.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dokąd uciekają syryjscy uchodżcy?</title>
      <link>/post/gdzie-uciekaja-syryjscy-uchodzcy/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Sep 2015 16:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/gdzie-uciekaja-syryjscy-uchodzcy/</guid>
      <description>Są granice tego ile można słuchać i czytać kasandrycznych wizji końca Europy zalanej hordami muzułmańskich barbarzyńców, inwokacji o nowego Jana Sobieskiego czy ujawnionych spisków krajów arabskich. W dzisiejszym wpisie zbadamy gdzie jest największa liczba syryjskich uchodźców oraz, które kraje mogą się rzeczywiście czuć ich liczbą zagrożone.
Dane, z których korzystam, pochodzą ze strony agendy ONZ zajmującej się uchodźcami oraz z wikipedii. Są one mniej więcej aktualne - dotyczą sierpnia 2015. Liczba uchodźców, podawana przez UNHCR, to liczba osób, które wystąpiły w danym kraju o azyl.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Suburbanizacja po wrocławsku I - Przedszkola</title>
      <link>/post/suburbanizacja-po-wroclawsku-i-przedszkola/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Aug 2015 16:11:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/suburbanizacja-po-wroclawsku-i-przedszkola/</guid>
      <description>We Wrocławiu ma miejsce proces suburbanizacji, opuszczania przez mieszkańców centrum miasta, lub w ogóle jego granic, na rzecz nowych osiedli budowanych na obrzeżach. Zjawisko ponoć niekorzystne, a na pewno nieuniknione. Czy nadążamy za tym procesem? Czy zapewniamy nowo zamieszkałym terenom transport, edukację, możliwość rozrywki, tereny zielone? W kilku najbliższych wpisach będę się zajmował tym zagadnieniem, oczywiście w oparciu o dane. Zaczniemy od potrzeb najmłodszych Wrocławian czyli dostępności przedszkoli. Informację o przedszkolach pobrałem zestrony miasta Wrocławia, mapę Wrocławia z serwisu geostatystycznego GUS, a dane demograficzne z serwisu Systemu Informacji Przestrzennej.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>