<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>infografika on Szychta w danych</title>
    <link>/tags/infografika/</link>
    <description>Recent content in infografika on Szychta w danych</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-pl</language>
    <lastBuildDate>Mon, 04 Jan 2016 17:00:23 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/tags/infografika/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Polska w ruinie</title>
      <link>/post/polska-w-ruinie/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Jan 2016 17:00:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/polska-w-ruinie/</guid>
      <description>Na dobry początek roku w Szychcie historia wielkich nieszczęść. Z czego wynika ogromna dysproporcja zniszczeń miast na terenie Polski podczas II wojny światowej? Co uratowało Małopolskę, a co pogrążyło Dolny Śląsk? I jako ciekawostka krótka opowieść o kilku niedoszłych miastach twierdzach na Śląsku.Na początek trochę (taniej) filozofii. Żywa i pełna emocji pamięć o wojnach zanika, ponieważ umierają ich uczestnicy. Za 10-20 lat jedynymi świadkami tego co się wydarzyło pozostaną miasta. Ślady ostatniej wojny widać będzie choćby we Wrocławiu, którego całe południe i zachód zostały zniszczone.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Systemy tramwajowe w Polsce</title>
      <link>/post/systemy-tramwajowe-w-polsce/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Dec 2015 16:59:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/systemy-tramwajowe-w-polsce/</guid>
      <description>Dzisiejszy wpis szczególnie przypadnie do gustu wszystkim miłośnikom tramwajów i niestandardowych wykresów w R. Nietrudno zatem odgadnąć, że autor należy do obu tych grup. Odpowiemy sobie na pytania gdzie w Polsce są a gdzie zostały zlikwidowane sieci tramwajowe? Jakie miasto może się pochwalić najdłuższą długość torowisk? Jak mocno obecność tramwajów determinowana jest przebiegiem granicy zaboru pruskiego oraz jak zrobić w R efektowne wykresy gdzie zamiast punktu mamy obrazek.Na początek punkt wyjścia czyli zwykły wykres.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dokąd uciekają syryjscy uchodżcy?</title>
      <link>/post/gdzie-uciekaja-syryjscy-uchodzcy/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Sep 2015 16:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/gdzie-uciekaja-syryjscy-uchodzcy/</guid>
      <description>Są granice tego ile można słuchać i czytać kasandrycznych wizji końca Europy zalanej hordami muzułmańskich barbarzyńców, inwokacji o nowego Jana Sobieskiego czy ujawnionych spisków krajów arabskich. W dzisiejszym wpisie zbadamy gdzie jest największa liczba syryjskich uchodźców oraz, które kraje mogą się rzeczywiście czuć ich liczbą zagrożone.
Dane, z których korzystam, pochodzą ze strony agendy ONZ zajmującej się uchodźcami oraz z wikipedii. Są one mniej więcej aktualne - dotyczą sierpnia 2015. Liczba uchodźców, podawana przez UNHCR, to liczba osób, które wystąpiły w danym kraju o azyl.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dużo czy mało? Ile kosztuje polityk?</title>
      <link>/post/duzo-czy-malo-ile-kosztuje-polityk/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Aug 2015 16:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/duzo-czy-malo-ile-kosztuje-polityk/</guid>
      <description>Polacy mają niskie mniemanie o politykach. Nie ufamy im, uważamy, że dbają tylko o swój interes i nie chcemy opłacać ich z budżetu państwa. Jednak zmiana obecnego systemu nie jest neutralna - realną groźbą jest to, że politycy staną się zakładnikami grupy najbogatszych polaków. Oczywiście jest to kwestią opinii. Porozmawiajmy o faktach.Partie w Polsce są finansowane na trzy sposoby:
  Z wykorzystania majątku jaki posiadają - odsetki od kapitału lub sprzedaż majątku</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Infografika dotycząca wyborów samorządowych i co z niej wynika</title>
      <link>/post/infografika-dotyczaca-wyborow-samorzadowych-i-co-z-niej-wynika/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Mar 2015 17:29:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/infografika-dotyczaca-wyborow-samorzadowych-i-co-z-niej-wynika/</guid>
      <description>Dzisiaj chciałbym się podzielić czymś ładnym i ciekawym. Chodzi o infografiką dotyczącą ostatnich wyborów samorządowych. Przedstawia ona w pigułce najważniejsze informacje dotyczące poparcia dla głównych partii, frekwencji i liczby głosów nieważnych. Zgodnie z życzeniami Londyńskiej Polonii, postaram się dać więcej opisów a mniej kodów w R.
Infografika powstała w oparciu o znaleziony na twitterze wpis z bloga. Podobieństwo jest bardzo duże, bo rzecz nie jest wcale łatwa a ja jestem dopiero na początku nauki tworzenia takich obrazów w R.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>