<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>świat on Szychta w danych</title>
    <link>https://www.szychtawdanych.pl/tags/%C5%9Bwiat/</link>
    <description>Recent content in świat on Szychta w danych</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl</language>
    <lastBuildDate>Thu, 07 Jun 2018 07:50:48 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://www.szychtawdanych.pl/tags/%C5%9Bwiat/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Dni wolne od pracy lub świąteczna geografia</title>
      <link>https://www.szychtawdanych.pl/post/dni-wolne-od-pracy-lub-swiateczna-geografia/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Jun 2018 07:50:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.szychtawdanych.pl/post/dni-wolne-od-pracy-lub-swiateczna-geografia/</guid>
      <description>Jakie Święta są najczęściej obchodzone na świecie? Ile dni wolnych mają mieszkańcy poszczególnych państw? Które kraje obchodzą Boże Narodzenie, a które 1 Maja? W dzisiejszej Szychcie zajmiemy się geografią odpoczynku od pracy :)
Święta, które zostały uznane za godne bycia wolnymi od pracy mówią sporo o kraju. Wyrażają to, co mieszkańcy uważają (lub uważali) za istotne, i jest elementem tradycji danego kraju. Najpierw sprawdźmy 10 najczęściej obchodzonych świąt. Ponieważ pochodzą one z anglojęzycznej strony timeanddata.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Najbardziej niebezpieczne miejsca na ziemi - terroryzm</title>
      <link>https://www.szychtawdanych.pl/post/najbardziej-niebezpieczne-miejsca-na-ziemi-terroryzm/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Mar 2016 15:30:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.szychtawdanych.pl/post/najbardziej-niebezpieczne-miejsca-na-ziemi-terroryzm/</guid>
      <description>W jakich krajach i regionach przeprowadzanych jest najwięcej zamachów terrorystycznych? Czy jest uzasadnionym, żeby mówić o tym, że Europa Zachodnia jest szczególnie atakowana, czy też mamy do czynienia z globalną eskalacją terroryzmu? Mam wrażenie, że czasem zapominamy iż terroryzm nie jest zjawiskiem nowym. Od dawna wywiera on znaczący wpływ na kształtowanie rzeczywistości politycznej. Wystarczy przypomnieć, że jedna z największych humanitarnych tragedii w historii Europy, I Wojna Światowa, rozpoczęła się od zamachu terrorystycznego w Sarajewie.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
