<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Książka on Szychta w danych</title>
    <link>https://psobczyk.github.io/categories/ksi%C4%85%C5%BCka/</link>
    <description>Recent content in Książka on Szychta w danych</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl</language>
    <lastBuildDate>Wed, 23 Jan 2019 18:35:50 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://psobczyk.github.io/categories/ksi%C4%85%C5%BCka/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Wykresy Unplugged</title>
      <link>https://psobczyk.github.io/post/wykresy-unplugged/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Jan 2019 18:35:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://psobczyk.github.io/post/wykresy-unplugged/</guid>
      <description>Już jest! Jakiś czas temu czytelnicy Szychty tłumnie zgłosili się do czytania wersji roboczej, a teraz książeczka jest wydana, dostępna i czeka na chętnych ;) Zawiera ćwiczenia i szczyptę teorii dotyczącej wizualizacji danych. Kto nie boi się wyzwań, kredek i miłego wieczoru (lub kilku) niech się długo nie zastanawia.
Statystyczna odpowiedź na styczniowy splin
Czym są Wykresy unplugged? Jest to zeszyt składający się z ćwiczeń do wyrysowania. Przedstawiamy 8 typów wykresów wraz z elementami teorii dotyczącej technik wizualizacji.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>,,Potop&#34; - jak zwizualizować szkolną lekturę?</title>
      <link>https://psobczyk.github.io/post/potop-jak-zwizualizowac-szkolna-lekture/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Aug 2017 06:10:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://psobczyk.github.io/post/potop-jak-zwizualizowac-szkolna-lekture/</guid>
      <description>Zdrada, wojna, miłość, męstwo - to cechy wielu dobrych telewizyjnych seriali. Nie inne zdarzenia zawiera w sobie ich 19. wieczny odpowiednik - ,,Potop&amp;quot; Henryka Sienkiewicza. Sprawdźmy jak można przełożyć polską literaturę na język wizualizacji.
,,Potop&amp;quot; to zupełna klasyka polskiej literatury i to już od ponad stu lat! Kilka lat temu miał nawet miejsce narodowy dzień czytania ,,Potopu&amp;quot;. Są tacy, którzy zżymają się na brak w nim głębszej myśli, ale chyba mało kto zaprzeczy, że potrafi wywołać wiele emocji.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>,,Ekonomia dobra i zła&#34; Tomasa Sedlacka [Szychta czyta]</title>
      <link>https://psobczyk.github.io/post/ekonomia-dobra-i-zla-tomasa-sedlacka-szychta-czyta/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Feb 2016 18:25:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://psobczyk.github.io/post/ekonomia-dobra-i-zla-tomasa-sedlacka-szychta-czyta/</guid>
      <description>Nowa seria wpisów na Szychcie - książki przeczytane i warte napisania krótkiej recenzji. Zaczynam od ,,Ekonomii dobra i zła&amp;quot; Tomasa Sedlacka.Od pierwszych stron ogromne wrażenie robi głębokie zakorzenienie autora w kulturze. Widzi on ekonomię jako jeden z wciąż powtarzających się tematów. Podstawowe pytania, na jakie szukają odpowiedzi ekonomiści, odnajduje w najstarszych pismach ludzkości (epos o Gilgameszu, Biblia, dzieła greckich filozofów). Sedlacek nie używa matematycznych wzorów i bardziej od ,,jak&amp;quot; interesuje go ,,dlaczego&amp;quot;.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
