<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>lotniska on Szychta w danych</title>
    <link>https://www.szychtawdanych.pl/tags/lotniska/</link>
    <description>Recent content in lotniska on Szychta w danych</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl</language>
    <lastBuildDate>Thu, 01 Jun 2017 07:25:15 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://www.szychtawdanych.pl/tags/lotniska/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Wsiąść do samolotu byle jakiego - połączenia lotnicze w Polsce</title>
      <link>https://www.szychtawdanych.pl/post/wsiasc-do-samolotu-byle-jakiego-polaczenia-lotnicze-w-polsce/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jun 2017 07:25:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.szychtawdanych.pl/post/wsiasc-do-samolotu-byle-jakiego-polaczenia-lotnicze-w-polsce/</guid>
      <description>Jakiś czas temu analizowaliśmy jak duży procent połączeń lotniczych w Polsce koncentruje się na Warszawie i jak zmieniało się to od początku lat 90-tych. Dzisiaj przyglądniemy się temu, jak wyglądają siatki połączeń największych lotnisk. Jakie kraje i miasta są najbardziej popularne? Czemu Wrocław ma mało połączeń ze Skandynawią, a idea budowy Centralnego Portu Lotniczego jest wątpliwa? Dane pochodzą z eurostatu, który, o dziwo, prowadzi rejestr liczby pasażerów i lotów dla wszystkich krajów członkowskich UE.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gdzie się lata czyli o lotniskach w Polsce</title>
      <link>https://www.szychtawdanych.pl/post/gdzie-sie-lata-czyli-o-lotniskach-w-polsce/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Jan 2017 19:50:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.szychtawdanych.pl/post/gdzie-sie-lata-czyli-o-lotniskach-w-polsce/</guid>
      <description>W ostatnim czasie głośno o zagranicznych podróżach samolotami, ale ten wpis nie będzie bynajmniej dotyczyć panu Petru. W Polsce od początku lat 90-tych dynamicznie zwiększa się liczba osób korzystających z samolotów. Które porty lotnicze są największe? Jakie miasta konkurują ze sobą pod względem liczby pasażerów? Jak duży procent podróży przypada na Warszawę?
Towarzystwo Upiększania Miasta Wrocławia napisało na fb o tym jak bardzo Wrocław jest do tyłu, w porównaniu do Krakowa i Gdańska, co do wielkości ruchu lotniczego .</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
